<resources>
    <string name="app_name">ThessApp</string>
    <string name="title_activity_main">Main</string>
    <string name="settings">Settings</string>
    <string name="language">Language</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="greek">Greek</string>
    <string name="iconsize">Icon Size</string>
    <string name="normal_icon_size">Normal Icons</string>
    <string name="small_icons">Small Icons</string>

    <string-array name="array_markeritems_texts_uk">
        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Arch of Galerius</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Gr.</a>: αψίδα του Γαλερίου) (or <b>Kamara</b>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Gr.</a>:καμάρα) and the <b>Rotunda</b> (ροτόντα) are neighboring early 4th-century monuments in the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, in the region of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a> in northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. The Rotunda is also known as the <b>Church of Agios Georgios</b> or (in English) the <b><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rotunda_(architecture)" title="Rotunda (architecture)">Rotunda</a> of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/St._George" title="St. George" class="mw-redirect">St. George</a></b>.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The 4th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_Emperor" title="Roman Emperor" class="mw-redirect">Roman Emperor</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Galerius" title="Galerius">Galerius</a> commissioned these two structures as elements of an imperial precinct linked to his Thessaloniki palace. <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Archeologists" title="Archeologists" class="mw-redirect">Archeologists</a> have found substantial remains of the palace to the southwest.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> These three monumental structures were connected by a road that ran through the arch, which rose above the major east-west road of the city.</p>
            <p>At the crux of the major axes of the city, the Arch of Galerius emphasized the power of the emperor and linked the monumental structures with the fabric of 4th-century Thessaloniki. The arch was composed of a masonry core faced with <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marble" title="Marble">marble</a> sculptural panels celebrating a victory over the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sassanid_Empire" title="Sassanid Empire" class="mw-redirect">Sassanid Persians</a>. About two-thirds the arch is preserved.</p>
            <p>The Rotunda was a massive circular structure with a masonry core that had an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oculus" title="Oculus">oculus</a> like the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pantheon,_Rome" title="Pantheon, Rome">Pantheon</a> in Rome. It has gone through multiple periods of use and modification as a polytheist temple, a Christian basilica, a Muslim mosque, and again a Christian church (and archaeological site). A minaret is preserved from its use as a mosque, and ancient remains are exposed on its southern side.</p>

            <h2>Location and description of the Arch</h2>
            <p>Arch of Galerius, stands on what is now <i>Egnatia &amp; Dimitrios Gounari Street</i>. The arch was built in 298 to 299 AD and dedicated in 303 AD to celebrate the victory of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tetrarchy" title="Tetrarchy">tetrarch</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Galerius" title="Galerius">Galerius</a> over the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sassanid_Empire" title="Sassanid Empire" class="mw-redirect">Sassanid Persians</a> and capture of their capital <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ctesiphon" title="Ctesiphon">Ctesiphon</a> in 298.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> The structure was an octopylon (eight-pillared gateway) forming a triple arch that was built of a rubble masonry core faced first with brick and then with marble panels with sculptural relief. The central arched opening was 9.7 m wide and 12.5 m high, and the secondary openings on other side were 4.8 m wide and 6.5 m high. The central arch spanned the portion of the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Via_Egnatia" title="Via Egnatia">Via Egnatia</a></i> (primary Roman road from Dyrrhacium to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantium" title="Byzantium">Byzantium</a>) that passed through the city as a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Decumanus_Maximus" title="Decumanus Maximus"><i>Decumanus</i></a> (east-west major street). A road connecting the Rotunda (125m northeast) with the Palace complex (235m southwest) passed through the arch along its long axis.</p>
            <p>Only the northwestern three of the eight pillars and parts of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Masonry" title="Masonry">masonry</a> cores of the arches above survive: i.e., the entire eastern side (4 pillars) and the southernmost one of the western pillars are lost.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> Extensive consolidation with modern brick has been performed on the exposed masonry cores to protect the monument. The two pillars flanking the central arched passageway retain their sculpted <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marble" title="Marble">marble</a> slabs, which depict the wars of Galerius against the Persians in broadly panegyric terms.</p>

            <h3>Sculptural program of the Arch</h3>
            <p>Understanding of the sculptural program of the arch is limited by the loss of the majority of the marble panels, but the remains give an impression of the whole. Four vertically stacked registers of sculpted decoration were carved on each pillar, each separated by elaborate moldings. A label for the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tigris_River" title="Tigris River" class="mw-redirect">Tigris River</a> indicates that there were likely labels on other representations as the builders deemed necessary. Artistic license was taken in the representations, for instance, the Caesar Galerius is shown in personal combat with the Sassanid Shah Narses in one of the panels; although they never met in battle.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (December 2010)">citation needed</span></a></i>]</sup> On the arch a mounted Galerius attacks a similarly mounted Narses with a lance as an eagle bearing a victory wreath in its talons approaches Galerius. The Caesar sits securely on his rearing horse, while the Persian king appears nearly unhorsed. Terrified Persians cower under the hooves of the Caesar’s horse in the chaos of battle. The panel expresses the power of the Caesar Galerius.</p>
            <p>The relief of the imperial family conjoined in a sacrifice of thanksgiving owes its distant prototype to the Augustan reliefs on the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ara_Pacis" title="Ara Pacis">Ara Pacis</a></i> in Rome.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (December 2010)">citation needed</span></a></i>]</sup> Galerius\' wife, Diocletian\'s daughter Valeria, is shown at his side, helping authenticate his connection to his predecessor. Here as elsewhere all the faces have been carefully chiselled off, whether as <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Damnatio_memoriae" title="Damnatio memoriae">damnatio memoriae</a></i> or in later cultural intolerance of images.</p>
                <p>In another panel, the tetrarchs are all arrayed in the toga as a <i>Victoria</i> holds a victory wreath out to the heads of the two <i>Augusti</i>. A third panel celebrates the unity of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tetrarchy" title="Tetrarchy">tetrarchy</a>, with a depiction of the tetrarchs standing together; the depersonalized manner in which the tetrarchs are portrayed is reminiscent of the schematic statues of the tetrarchs in porphyry at <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/St._Mark%%27s_Basilica" title="St. Mark\'s Basilica" class="mw-redirect">St. Mark\'s Basilica</a> in Venice.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (December 2010)">citation needed</span></a></i>]</sup> Only Galerius is dressed in armor, and he makes the offering upon the altar.</p>
            <p>What remains of the arch asserts the glory of the tetrarchy and the prominence of Galerius within that system. The arch celebrates the Roman Empire as part of Galerius’ victory over the Sassanid king.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (December 2010)">citation needed</span></a></i>]</sup> On the right pictured, is Galerius on his horse in an attack on a Sassanid guard.</p>

            <h2>Rotunda of Galerius</h2>
            <p>The Rotunda of Galerius is 125m northeast of the Arch of Galerius at 40°37\'59.77"N, 22°57\'9.77"E. It is also known (by its consecration and use) as the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Church_of_Greece" title="Church of Greece">Greek Orthodox</a> Church of <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Saint_George" title="Saint George">Agios Georgios</a></i>, and is informally called the Church of the Rotunda (or simply <i>The Rotunda</i>). The cylindrical structure was built in 306 AD on the orders of the tetrarch <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Galerius" title="Galerius">Galerius</a>, who was thought to have intended it to be his <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mausoleum" title="Mausoleum">mausoleum</a>. It was more likely intended as a temple; it is not known to what god it would have been dedicated.</p>
            <p>The Rotunda has a diameter of 24.5 m. Its walls are more than 6 m thick, which is why it has withstood Thessaloniki\'s earthquakes. The walls are interrupted by eight rectangular bays, with the south bay forming the entrance. A flat brick dome, 30 m high at the peak, crowns the cylindrical structure. In its original design, the dome of the Rotunda had an <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oculus" title="Oculus">oculus</a></i>, as does the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pantheon,_Rome" title="Pantheon, Rome">Pantheon</a> in Rome.</p>

            <h3>Uses of the Rotunda</h3>
            <p>After Galerius\'s death in 311, he was buried at <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gamzigrad" title="Gamzigrad">Gamzigrad</a> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Felix_Romuliana" title="Felix Romuliana" class="mw-redirect">Felix Romuliana</a>) near <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zajecar" title="Zajecar" class="mw-redirect">Zajecar</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Serbia" title="Serbia">Serbia</a>. The Rotunda stood empty for several years until the Emperor <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantine_I" title="Constantine I" class="mw-redirect">Constantine I</a> ordered it converted into a Christian church in 326. The church was embellished with very high quality <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaics" title="Mosaics" class="mw-redirect">mosaics</a>. Only fragments have survived of the original decoration, for example, a band depicting saints with hands raised in prayer, in front of complex architectural fantasies.</p>
            <p>The building was used as a church for over 1,200 years until the city fell to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottomans</a>. In 1590 it was converted into a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a>, called the Mosque of Suleyman Hortaji Effendi, and a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Minaret" title="Minaret">minaret</a> was added to the structure. It was used as a mosque until 1912, when the Greeks captured the city during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Balkan_War" title="Balkan War" class="mw-redirect">Balkan War</a>. Greek Orthodox officials reconsecrated the structure as a church, and they left the minaret. The structure was damaged during an earthquake in 1978 but was subsequently restored. As of 2004<sup class="plainlinks noprint asof-tag update" style="display:none;"><a class="external text" href="//en.wikipedia.orghttps://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Arch_of_Galerius_and_Rotunda&amp;action=edit">[update]</a></sup>, the minaret was still being stabilized with scaffolding. The building is now a historical monument under the <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Ephorate_of_Byzantine_Antiquities&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Ephorate of Byzantine Antiquities (page does not exist)">Ephorate of Byzantine Antiquities</a> of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_Ministry_of_Culture" title="Greek Ministry of Culture" class="mw-redirect">Greek Ministry of Culture</a>, although the Greek Orthodox Church has access to the church for various festivities.</p>
            <p>The Rotunda is the oldest of Thessaloniki\'s churches. Some Greek publications claim it is the oldest Christian church in the world, although there are competitors for that title. It is the most important surviving example of a church from the early Christian period of the Greek-speaking part of the Roman Empire.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Navarinou Square</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Πλατεία Ναβαρίνου</span>) is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Town_square" title="Town square">square</a> in the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The square dates back to the Roman period of the city, with the ruins of the palace of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Galerius" title="Galerius">Galerius</a> located within it. The square is also the site of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Massacre_of_Thessalonica" title="Massacre of Thessalonica">Massacre of Thessalonica</a> which took place during the reign of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theodosius_I" title="Theodosius I">Theodosius I</a>.</p>
            <p>Today it is a popular meeting place, mainly amongst the student population of the city.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_Forum" title="Roman Forum">Roman Forum</a> of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> is the ancient Roman-era <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Forum_(Roman)" title="Forum (Roman)">forum</a> (or <i>Agora</i>) of the city, located at the upper side of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aristotelous_Square" title="Aristotelous Square">Aristotelous Square</a>.</p>
            <p>It is a large two-terraced forum<sup id="cite_ref-Frommer.27s_Greece_Forum_1_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Frommer.27s_Greece_Forum_1-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> featuring two-storey <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stoa" title="Stoa">stoas</a>, dug up by accident in the 1960s. The forum complex also boasts two <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_baths" title="Roman baths" class="mw-redirect">Roman baths</a>,<sup id="cite_ref-A_Companion_1_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-A_Companion_1-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> one of which has been excavated while the other is buried underneath the city, and a small theater which was also used for <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gladiatorial_games" title="Gladiatorial games" class="mw-redirect">gladiatorial games</a>. Although the initial complex was not built in Roman times, it was largely refurbished in the 2nd century.<sup id="cite_ref-A_Companion_1_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-A_Companion_1-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> It is believed that the forum and the theater continued to be used until at least the 6th century.<sup id="cite_ref-From_Early_Roman_3-0" class="reference">
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Agias Sofias Square</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Πλατεία Αγίας Σοφίας</span>) is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Town_square" title="Town square">square</a> in the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The square dates back to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Greece" title="Byzantine Greece">Byzantine</a> period of the city and took its name from the church of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hagia_Sophia,_Thessaloniki" title="Hagia Sophia, Thessaloniki">Hagia Sophia</a> (<i>Holy Wisdom</i>) located within it. At the time is was also called <i>Skalia</i>. During a fire in 1890, it was heavily damaged but was restored under the supervision of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Diehl" title="Charles Diehl">Charles Diehl</a>, a notable Byzantinist.</p>
            <p>Although not a square today, plans have been released which include the complete redevelopment of the area with a new square and pedestrianized zone to extent from the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Church_of_the_Acheiropoietos" title="Church of the Acheiropoietos">Church of the Acheiropoietos</a> to the sea.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><br> The <b>Byzantine Bath of the Upper Town</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Βυζαντινά Λουτρά Άνω Πόλης</span>) in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thesaloniki" title="Thesaloniki" class="mw-redirect">Thesaloniki</a> is the only Byzantine bath that has survived from the middle <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Empire" title="Byzantine Empire">Byzantine period</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It is located on the Theotokopoulou Street in the Upper Old City of Thessaloniki.</p>
            <p>The baths date to the late 13th/early 14th century, and functioned continuously until 1940. The original architecture follows the typical conventions of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_baths" title="Roman baths" class="mw-redirect">Roman baths</a>, with a <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Frigidarium" title="Frigidarium">frigidarium</a></i>, <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tepidarium" title="Tepidarium">tepidarium</a></i> and <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Caldarium" title="Caldarium">caldarium</a></i>, each with two rooms. To the north of the baths was the cistern that provided it with water, with a hearth beneath to warm it. In Byzantine times the building was alternately used by men and women, but in the Ottoman period the bath was divided into exclusively male and female sections, by blocking off each pair of rooms from each other.</p>
            <p>In 1988, it was included among the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paleochristian_and_Byzantine_monuments_of_Thessaloniki" title="Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki">Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki</a> on the list of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Site" title="World Heritage Site">World Heritage Sites</a> by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO">UNESCO</a>.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of the Acheiropoietos</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el"><span lang="grc">[Παναγία] Ἀχειροποίητος</span></span>) is a 5th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in the northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>. It is located in the city\'s centre, at Agias Sofias street opposite Makedonomachon square.<sup id="cite_ref-Ministry_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>History and description</h2>
            <p>The Acheiropoietos has been dated from its bricks and mosaics to ca. 450–470, making it perhaps the earliest of the city\'s surviving churches. It was modified in the 7th and again in the 14th–15th centuries. Known as the <b><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Panagia" title="Panagia">Panagia</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theotokos" title="Theotokos">Theotokos</a></b> in Byzantine times, it is dedicated to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mary_(mother_of_Jesus)" title="Mary (mother of Jesus)">Mary</a>. Its current name is first attested in 1320, presumably after a miraculous <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Acheiropoieta" title="Acheiropoieta">acheiropoietos</a></i> ("not made by hands") icon of Panagia <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hodegetria" title="Hodegetria">Hodegetria</a> that was housed there.<sup id="cite_ref-Ministry_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB12_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-ODB12-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Wandering185_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-Wandering185-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> Byzantine sources also indicate that the cult of the city\'s patron saint, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/St._Demetrius" title="St. Demetrius" class="mw-redirect">St. Demetrius</a>, was also practiced there.<sup id="cite_ref-Wandering185_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-Wandering185-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The building is a three-<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aisle" title="Aisle">aisled</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Basilica" title="Basilica">basilica</a>, some 28 m wide and 36.5 m long, with a wooden roof. Its eastern end is a semicircular vault, while on the western side a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Narthex" title="Narthex">narthex</a>, flanked by towers, and traces of an exonarthex survive. The three aisles are separated by columns, while the two side aisles have galleries above them. At the eastern end of the northern side aisle, a middle Byzantine <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chapel" title="Chapel">chapel</a> dedicated to St. Irene is attached. On the northwestern corner of the basilica, the stairway leading to the galleries survives. The current entrance is through a triple-arched opening (<i>tribelon</i>) that connects the narthex with the main nave, while on the southern side there is a monumental entranceway, which probably connected the church with the city\'s Byzantine-era thoroughfare. Another small adjoining building on the south side has been identified as the church\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Baptistery" title="Baptistery">baptistery</a>. The modern roof is lower than the original, where the section above the central nave was elevated to allow light in.<sup id="cite_ref-Ministry_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB12_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-ODB12-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The surviving parts of the church\'s rich original interior decoration include particularly fine 5th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ionic_order" title="Ionic order">Ionian</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capital_(architecture)" title="Capital (architecture)">capitals</a> from a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantinople" title="Constantinople">Constantinopolitan</a> workshop, the green Thessalian marble columns of the <i>tribelon</i>, the original <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Proconnesos" title="Proconnesos" class="mw-redirect">Proconnesian</a> marble pavement of the central nave, and fragments of 5th-century decorative mosaics. Fine but damaged early 13th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fresco" title="Fresco">frescoes</a> depicting the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Forty_Martyrs_of_Sebaste" title="Forty Martyrs of Sebaste">Forty Martyrs of Sebaste</a> adorn the southern side. Underneath the north aisle\'s current pavement, three kayers floor mosaics from an earlier <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_bath" title="Roman bath" class="mw-redirect">Roman-era bath</a> have been uncovered.<sup id="cite_ref-Ministry_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup></p>
            <p>After <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Siege_of_Thessalonica_(1422%%E2%%80%%931430)" title="Siege of Thessalonica (1422–1430)" class="mw-redirect">conquest</a> of the city in 1430, the Acheiropoietos was the first church to be converted into a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a>, by Sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Murad_II" title="Murad II">Murad II</a> himself. Throughout the Ottoman period, it remained the city\'s principal mosque under the name <b>Eski Camii</b> ("Old Mosque"). An inscription by Murad survives in the northern colonnade, on the eighth column from the east.<sup id="cite_ref-Ministry_1-4" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Wandering185_3-2" class="reference"><a href="#cite_note-Wandering185-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of the Holy Apostles</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el"><span lang="grc">Ἅγιοι Ἀπόστολοι</span></span>) is a 14th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in the northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>.</p>

            <h2>History and description</h2>
            <p>As evidenced by remnants of a column to the south of the church and a cistern to its northwest, it originally formed part of a larger complex. Consequently it appears that the church was originally built as the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katholikon" title="Katholikon">katholikon</a></i> of a monastery.<sup id="cite_ref-Ministry_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The date of its construction is not entirely clear: the founder\'s inscription above the entrance, the monograms in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capital_(architecture)" title="Capital (architecture)">capitals</a> and other inscriptions refer to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Patriarch_Nephon_I_of_Constantinople" title="Patriarch Nephon I of Constantinople" class="mw-redirect">Nephon I</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Patriarch_of_Constantinople" title="Patriarch of Constantinople" class="mw-redirect">Patriarch of Constantinople</a> in 1310–1314, as the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ktetor" title="Ktetor">ktetor</a></i>. Another inscription on the eastern wall commemorates the same patriarch and his pupil, the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hegumenos" title="Hegumenos" class="mw-redirect">hegumenos</a></i> Paul, as first and second <i>ktetores</i> respectively. Recent analysis using <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carbon-14" title="Carbon-14">carbon-14</a> however points to a later date for the entire structure, ca. 1329. A depiction of the <i>hegumenos</i> Paul kneeling before <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mary_(mother_of_Jesus)" title="Mary (mother of Jesus)">Mary</a>, as well as a series of Marian scenes lead to the conclusion that the church was dedicated to Mary, perhaps to be identified with the <b>Monastery of Theotokos Gorgoepikoos</b>.<sup id="cite_ref-Ministry_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The building belongs to the type of the composite, five-domed <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-in-square" title="Cross-in-square">cross-in-square</a> churches, with four supporting columns. It also features a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Narthex" title="Narthex">narthex</a> with a U-shaped <i>peristoon</i> (an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ambulatory" title="Ambulatory">ambulatory</a> with galleries), with small domes at each corner. There are also two small side-chapels to the east. The exterior walls feature rich decoration with a variety of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brick" title="Brick">brick</a>-work patterns.<sup id="cite_ref-Ministry_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The interior gives a very vertical impression, as the ratio of height to width of the church\'s central bay is 5 to 1. The interior decoration consists of rich <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaic" title="Mosaic">mosaics</a> on the upper levels, inspired by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantinople" title="Constantinople">Constantinopolitan</a> models. These are particularly important as some of the last examples of Byzantine mosaics (and the last of its kind in Thessaloniki itself). <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fresco" title="Fresco">Frescoes</a> complete the decoration on the lower levels of the main church, but also on the narthex and one of the chapels. These too show influence from Constantinople, and were possibly executed by a workshop from the imperial capital, perhaps the same which decorated the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chora_Church" title="Chora Church">Chora Church</a>. They were probably carried out under the patronage of the <i>hegumenos</i> Paul, after 1314 or in the period 1328–1334.<sup id="cite_ref-Ministry_1-4" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>
            <p>With the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Siege_of_Thessalonica_(1422%%E2%%80%%931430)" title="Siege of Thessalonica (1422–1430)" class="mw-redirect">conquest</a> of the city by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Turks" title="Ottoman Turks" class="mw-redirect">Ottoman Turks</a>, in ca. 1520–1530 the church was converted into a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a> with the name <b>Soğuksu Camii</b> ("Mosque of the Cold Water"). As was their usual practice, the Ottomans covered the mosaics and frescoes with plaster, after they removed the gold <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tesserae" title="Tesserae" class="mw-redirect">tesserae</a></i>. The church\'s modern name, "Holy Apostles", was not attributed to the building until the 19th century.<sup id="cite_ref-Ministry_1-5" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            <p>Restoration and the gradual revealing of the frescoes began in 1926. After <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/1978_Thessaloniki_earthquake" title="1978 Thessaloniki earthquake">the 1978 earthquake</a>, the building was strengthened, and in 2002, the mosaics were cleaned up.<sup id="cite_ref-Ministry_1-6" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Hosios David</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Όσιος Δαβίδ</span>) is a late 5th-century church in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. In <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> times, it functioned as the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katholikon" title="Katholikon">katholikon</a></i> of the <b>Latomos Monastery</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el"><span lang="grc" xml:lang="grc">Μονή Λατόμου/Λατόμων</span></span>), and received a rich <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaic" title="Mosaic">mosaic</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fresco" title="Fresco">fresco</a> decoration, which was renewed in the 12th–14th centuries. The surviving examples are of high artistic quality. Under <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> rule, the building was converted into a mosque (probably in the 16th century), until it was reconsecrated as a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_Orthodox" title="Greek Orthodox" class="mw-redirect">Greek Orthodox</a> church in 1921, receiving its present name. In 1988, included among the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paleochristian_and_Byzantine_monuments_of_Thessaloniki" title="Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki">Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki</a> on the list of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Site" title="World Heritage Site">World Heritage Sites</a> by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO">UNESCO</a>.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Panagia Chalkeon</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el"><span lang="grc">Παναγία τῶν Χαλκέων</span></span>) is an 11th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in the northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>.</p>

            <h2>Location</h2>
            <p>The church is located at Dikastirion Square, north of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Via_Egnatia" title="Via Egnatia">Via Egnatia</a> at the point where it crosses the Aristotelous Avenue, which leads to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aristotelous_Square" title="Aristotelous Square">Aristotelous Square</a>. The archaeological site of the city\'s Roman forum is located northeast, while its name, which translates as "the Virgin of the Copper-smiths", derives from its proximity to the area traditionally occupied by the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Coppersmith" title="Coppersmith">coppersmiths</a>.<sup id="cite_ref-Ministry_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>History and description</h2>
            <p>According to the founder\'s inscription above the west entrance, the church was built in 1028 by the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Protospatharios" title="Protospatharios">protospatharios</a></i> Christopher, <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katepano" title="Katepano">katepano</a></i> of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Longobardia" title="Longobardia">Longobardia</a>, and his wife Maria, son Nikephoros and two daughters, Anna and Katakale. Christopher\'s tomb was probably located in an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Arcosolium" title="Arcosolium">arcosolium</a> on the church\'s northern wall.<sup id="cite_ref-Ministry_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The ground plan is that of a classic "<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-in-square" title="Cross-in-square">cross-in-square</a>-form" typical of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedonian_dynasty" title="Macedonian dynasty">Macedonian</a>-period architecture, with four columns and three domes, one central and two over the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Narthex" title="Narthex">narthex</a>. The entire building is built of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brick" title="Brick">bricks</a>, which gave it the popular nickname "Red Church" (Κόκκινη Εκκλησιά). The exterior is enlivened with a variety of arches and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pilaster" title="Pilaster">pilasters</a>, elements which can be traced to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantinople" title="Constantinople">Constantinopolitan</a> influence. The use of arches with several <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Setback_(architecture)" title="Setback (architecture)">setbacks</a> gives the building a "sculpted" appearance. In the interior, most of the carved marble decoration, as well as <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fresco" title="Fresco">frescoes</a> from the 11th and 14th centuries have been preserved.<sup id="cite_ref-Ministry_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>With the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Siege_of_Thessalonica_(1422%%E2%%80%%931430)" title="Siege of Thessalonica (1422–1430)" class="mw-redirect">conquest</a> of the city in 1430 by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Turks" title="Ottoman Turks" class="mw-redirect">Ottoman Turks</a>, the church was turned into a mosque, named <b>Kazancilar Camii</b> ("Mosque of the Cauldron-Merchants").<sup id="cite_ref-Ministry_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Saint Catherine</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Αγία Αικατερίνη</span>) is a late <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in the northwestern corner of the old city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. The church dates to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palaiologan_period" title="Palaiologan period" class="mw-redirect">Palaiologan period</a>, but its exact dating and original dedication are unknown. From its interior decoration, which survives in fragments and is dated to ca. 1315, it has been suggested that it was the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katholikon" title="Katholikon">katholikon</a></i> of the Monastery of the Almighty. It was converted to a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a> by Yakup Pasha in the reign of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bayezid_II" title="Bayezid II">Bayezid II</a> (r. 1481–1512) and named after him <b>Yakup Pasha Mosque</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_language" title="Turkish language">Turkish</a>: <span lang="tr" xml:lang="tr"><i>Yakup Paşa Camii</i></span>). In 1988, it was included among the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paleochristian_and_Byzantine_monuments_of_Thessaloniki" title="Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki">Paleochristian and Byzantine monuments of Thessaloniki</a> on the list of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Site" title="World Heritage Site">World Heritage Sites</a> by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO">UNESCO</a>.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Saint Nicholas Orphanos</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el"><span lang="grc">Ἅγιος Νικόλαος ὁ Ὀρφανός</span></span>) is an early 14th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in the northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>.</p>

            <h2>Location</h2>
            <p>The church is located in the northeastern corner of the old city, just inside the eastern wall, between the Irodotou and Apostolou Pavlou streets.<sup id="cite_ref-Ministry_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>History and description</h2>
            <p>The church\'s name, "Saint Nicholas the Orphan", is first attested in the 17th and 18th centuries, and presumably refers to its otherwise unknown <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ktetor" title="Ktetor">ktetor</a></i> (founder). From its interior decoration, the building is dated to the period 1310–1320. The church originally formed part of a monastery, traces of which (remnants of a gate) survive to the east.<sup id="cite_ref-Ministry_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The church was originally built as a simple, single-aisled edifice with a wooden <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gabled_roof" title="Gabled roof" class="mw-redirect">gabled roof</a>. Later, aisles were added on three sides. They form an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ambulatory" title="Ambulatory">ambulatory</a>, under whose floor several graves have been found. The masonry features irregular layers of brick and stone, with a few ceramics on the eastern side and brick decoration on the eastern and western sides. In the interior, the central aisle is connected to the others with double openings decorated with reused <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Late_antique" title="Late antique" class="mw-redirect">late antique</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capital_(architecture)" title="Capital (architecture)">capitals</a>. The church\'s original marble <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Templon" title="Templon">templon</a> survives.<sup id="cite_ref-Ministry_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The church is most notable for its <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fresco" title="Fresco">frescoes</a>, contemporary with the church\'s construction, which cover almost the entire interior surface. The frescoes are an example of the Thessalonican school at the height of the "<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palaiologan_Renaissance" title="Palaiologan Renaissance" class="mw-redirect">Palaiologan Renaissance</a>", and their creator may be the same who decorated the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hilandar_monastery" title="Hilandar monastery" class="mw-redirect">Hilandar monastery</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mount_Athos" title="Mount Athos">Mount Athos</a> in 1314. The church has been linked to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Medieval_Serbia" title="Medieval Serbia" class="mw-redirect">Serbian</a> king <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stephen_Uro%%C5%%A1_II_Milutin_of_Serbia" title="Stephen Uroš II Milutin of Serbia" class="mw-redirect">Stephen Uroš II Milutin</a> (r. 1282–1321), who is known to have sponsored churches in the city, on account of the depiction in the main aisle of St George Gorgos, the Serbian ruler\'s patron saint, and of St. Clemens of Ohrid, a favourite motif of the Serbian churches.<sup id="cite_ref-Ministry_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The monastery continued functioning throughout the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> period. The frescoes were uncovered in 1957–1960 during restoration works.<sup id="cite_ref-Ministry_1-4" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Saint Panteleimon</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el">Ναός Αγίου Παντελεήμονα</span>) is a late <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> church in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>, and a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO">UNESCO</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Site" title="World Heritage Site">World Heritage Site</a>.</p>
            <p>The church lies in the eastern part of the old city, near the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tomb_of_Galerius" title="Tomb of Galerius" class="mw-redirect">Tomb of Galerius</a> (the "Rotunda"), at the junction of Iasonidou and Arrianou streets. Its current dedication to Saint Panteleimon was given to the church after the end of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> rule in 1912, and its original dedication is therefore disputed. In Ottoman times, it was converted into a mosque in 1548 and became known as <b>Ishakiye Camii</b> ("Mosque of Ishak [Isaac]"), which in the prevailing scholarly interpretation points to an identification with the late Byzantine <b>Monastery of the Virgin Peribleptos</b>, also known as the <b>Monastery of Kyr Isaac</b> after its <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ktetor" title="Ktetor">founder</a> Jacob, who was the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Metropolitan_bishop" title="Metropolitan bishop">metropolitan bishop</a> in 1295–1315 and became a monk with the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Monastic_name" title="Monastic name" class="mw-redirect">monastic name</a> of Isaac. A counter-argument however supports the theory that the present church is unrelated to the Peribleptos Monastery, and that it was converted into a mosque ca. 1500, when the city\'s <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kad%%C4%%B1" title="Kadı">kadı</a></i> (judge), was Ishak Çelebi, whom the mosque was named after. However, the church\'s architecture and decoration, which date to the late 13th/early 14th centuries, appear to support the former view.</p>
            <p>The church is of the tetrastyle <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-in-square" title="Cross-in-square">cross-in-square</a> type, with a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Narthex" title="Narthex">narthex</a> and a (now destroyed) <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ambulatory" title="Ambulatory">ambulatory</a> that is connected to two chapels (still extant). Very few of the building\'s original wall paintings survive. Ottoman remains include the base of the demolished minaret and a marble fountain.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Prophet Elijah</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Ναός Προφήτη Ηλία</span>) is a 14th-century church in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>, and a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO">UNESCO</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Site" title="World Heritage Site">World Heritage Site</a>.</p>
            <p>The church is located in the upper quarter of the old city, and dates to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palaiologan_period" title="Palaiologan period" class="mw-redirect">Palaiologan period</a>, but its original dedication is unknown. In <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> times, it was known as the <b>Saraylı Mosque</b>, and through a misinterpretation of this name came about its modern dedication to the Prophet Elijah. It has been traditionally identified as the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Katholikon" title="Katholikon">katholikon</a></i> of the Nea Moni monastery, built ca. 1360–1370 on the site of a former palace destroyed in 1342 by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zealots_of_Thessalonica" title="Zealots of Thessalonica">Zealot uprising</a>.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> Modern research however has cast doubt on this, since the Nea Moni continued to operate well into the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> period, while the church of Prophet Elijah was converted into a mosque by Badrah Mustafa Pasha immediately after the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Siege_of_Thessalonica_(1422%%E2%%80%%931430)" title="Siege of Thessalonica (1422–1430)" class="mw-redirect">capture</a> in 1430. On the basis of its internal decoration, it has been suggested that the church was the <i>katholikon</i> of the important Akapniou Monastery.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>Its architectural style, a variant of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-in-square" title="Cross-in-square">cross-in-square</a> church known as the "<a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Athonite_type&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Athonite type (page does not exist)">Athonite type</a>", is unique in the city, and was always reserved for <i>katholika</i> of monasteries. The careful masonry, of alternating courses of bricks and white ashlar, is also unusual for Thessaloniki and its region; it is copied from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantinople" title="Constantinople">Constantinopolitan</a> architecture.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> Fragments of the church\'s original decoration survive in the form of wall paintings, fine examples of late <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Palaiologan_art&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Palaiologan art (page does not exist)">Palaiologan art</a>, which influenced later paintings in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Medieval_Serbia" title="Medieval Serbia" class="mw-redirect">Serbia</a>.<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Church of Saint Demetrius</b>, or <b>Hagios Demetrios</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Άγιος Δημήτριος</span>), is the main sanctuary dedicated to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Demetrius_of_Thessaloniki" title="Demetrius of Thessaloniki">Saint Demetrius</a>, the patron saint of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> (in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>), dating from a time when it was the second largest city of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Empire" title="Byzantine Empire">Byzantine Empire</a>. It is part of the site <b>Palaeochristian and Byzantine Monuments of Thessaloniki</b> on the list of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_Heritage_Sites" title="World Heritage Sites" class="mw-redirect">World Heritage Sites</a> by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/United_Nations_Educational,_Scientific_and_Cultural_Organization" title="United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization" class="mw-redirect">UNESCO</a> since 1988.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The first church on the spot was constructed in the early 4th century AD, replacing a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_bath" title="Roman bath" class="mw-redirect">Roman bath</a>. A century later, a prefect named Leontios replaced the small <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oratory_(worship)" title="Oratory (worship)">oratory</a> with a larger, three-aisled <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Basilica" title="Basilica">basilica</a>. Repeatedly gutted by fires, the church eventually was reconstructed as a five-aisled basilica in 629–634. This was the surviving form of the church much as it is today. The most important shrine in the city, it was probably larger than the local cathedral. The historic location of the latter is now unknown.</p>
            <p>The church had an unusual shrine called the <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ciborium_(architecture)" title="Ciborium (architecture)">ciborium</a></i>, a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hexagonal" title="Hexagonal" class="mw-redirect">hexagonal</a>, roofed structure at one side of the nave. It was made of or covered with silver. The structure had doors and inside was a couch or bed. Unusually, it did not hold any physical relics of the saint. The ciborium seems to have been a symbolic tomb. It was rebuilt at least once.<sup id="cite_ref-RC_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-RC-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The basilica is famous for six extant <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaic" title="Mosaic">mosaic</a> panels, dated to the period between the latest reconstruction and the inauguration of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iconoclastic" title="Iconoclastic" class="mw-redirect">Iconoclastic</a> policies in 730. These mosaics, depicting St. Demetrius with officials responsible for the restoration (called the founders) and with children, represent rare examples of art surviving from the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dark_Age" title="Dark Age" class="mw-redirect">Dark Age</a> that followed <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Justinian" title="Justinian" class="mw-redirect">Justinian</a>\'s death. An inscription below one of the images glorifies heaven for saving the people of Saloniki from a pagan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Slavic_peoples" title="Slavic peoples" class="mw-redirect">Slavic</a> raid in 612.</p>
            <p>Other magnificent mosaics, recorded as covering the church interior, were lost either during the four centuries when it functioned as a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a> (1493–1912) or in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Thessaloniki_Fire_of_1917" title="Great Thessaloniki Fire of 1917">Great Thessaloniki Fire of 1917</a> that destroyed much of the city. It also destroyed the roof and upper walls of the church. Black-and-white photographs and good <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Watercolour" title="Watercolour" class="mw-redirect">watercolour</a> versions give an idea of the early Byzantine craftsmanship lost during the fire.</p>
            <p>Following the Great Fire of 1917, it took decades to restore the church. <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Archeological" title="Archeological" class="mw-redirect">Archeological</a> excavations conducted in the 1930s and 1940s revealed interesting <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Artifact_(archaeology)" title="Artifact (archaeology)">artifacts</a> that may be seen in a museum situated inside the church\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Crypt" title="Crypt">crypt</a>. The excavations also uncovered the ruins of a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_bath" title="Roman bath" class="mw-redirect">Roman bath</a>, where St. Demetrius was said to have been held prisoner and executed. A Roman well was also discovered. Scholars believe this is where soldiers dropped the body of St. Demetrius after his execution. After restoration, the church was reconsecrated in 1949.</p>

            <h2>The Crypt</h2>
            <p>Underneath the Church of St Demetrios is the place where St Demetrios, Thessaloniki’s patron saint, was martyred.</p>
            <p>As the level of the ground gradually rose over the centuries, this area acquired the form of a crypt. According both to tradition and to archaeological findings, it was an old bathhouse, in which Demetrios was imprisoned and eventually martyred in ad 303. In the 5th century, when the first Church of St Demetrios was built, the site of his martyrdom was incorporated into the church and the fountain was converted into a source of holy water. In the years that followed, the fountain acquired basins, from which the faithful could collect <i>myron</i>, the sweet-smelling oil produced by the saint’s relics. The crypt filled up with earth during the period of Ottoman rule and was not rediscovered until after the fire of 1917. It has been restored by the Archaeological Service and was converted into an exhibition space in 1988.</p>
            <p>It displays a collection of sculptures, capitals, closure slabs, and vessels from the Church of St Demetrios. More specifically, in room I there are sculptures from the original 5th-century church and piers with relief decoration and capitals with four acanthus leaves. In room II, in the saint’s chapel, there are inscriptions documenting the history of the church, together with figural sculptures of the Middle Byzantine period. Room III displays photographs, plans, and copies of the restoration work done on the church after the fire of 1917.</p>
            <p>In the next room, room IV, there are sculptures from the decoration of the church which was built after the fire in the 7th century, and the ambo from the original 5th-century church is in room V. Rooms VI and VII, lastly, display sculptures from the decoration of the church in the Middle Byzantine period (10th century) and sculptures and pottery of the 13th–15th centuries. More specifically, these include the remains of the original ciborium, which was constructed to house first the saint’s icon and later his sarcophagus. The ciborium was hexagonal and made of wood and silver. There are also an arch and fragments of arches from a Byzantine ciborium over the altar, which latter is ornamented with crosses in medallions and crosses resting on orbs. An inscription indicates that the donor of the ciborium was Theodore, Bishop of Thessaloniki in the 13th century.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Hagia Sophia</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Ἁγία Σοφία</span>, <i>Holy Wisdom</i>) in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>, is one of the oldest churches in that city still standing today. It is one of several monuments in Thessaloniki included as a World Heritage Site on the UNESCO list.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>Since the 3rd century, there was a church in the location of the current Hagia Sophia. In the 8th century, the present structure was erected, based on the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hagia_Sophia" title="Hagia Sophia">Hagia Sophia</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Constantinople" title="Constantinople">Constantinople</a> (present-day <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Istanbul" title="Istanbul">Istanbul</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkey" title="Turkey">Turkey</a>). In 1205, when the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fourth_Crusade" title="Fourth Crusade">Fourth Crusade</a> captured the city, the Hagia Sophia was converted into the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cathedral" title="Cathedral">cathedral</a> of Thessaloniki, which it remained after the city was returned to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Empire" title="Byzantine Empire">Byzantine Empire</a> in 1246. After the capture of Thessaloniki by the Ottoman Sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Murad_II" title="Murad II">Murad II</a> on 29 March 1430, the church was converted into a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a>.<sup id="cite_ref-UN_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-UN-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> It was reconverted to a church upon the liberation of Thessaloniki in 1912.</p>
            <p>Its ground plan is that of a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dome" title="Dome">domed</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_cross" title="Greek cross" class="mw-redirect">Greek cross</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Basilica" title="Basilica">basilica</a>. Together with the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/G%%C3%%BCl_Mosque" title="Gül Mosque">Gül</a> and the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kalenderhane_Mosque" title="Kalenderhane Mosque">Kalenderhane Mosques</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Istanbul" title="Istanbul">Istanbul</a> and the destroyed Church of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dormition_of_the_Theotokos" title="Dormition of the Theotokos" class="mw-redirect">Dormition</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iznik" title="Iznik" class="mw-redirect">Nicaea</a>, it represents one of the main architectural examples of this type, typical of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Architecture" title="Byzantine Architecture" class="mw-redirect">Byzantine middle period</a>.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>
            <p>In the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Iconoclasm" title="Byzantine Iconoclasm">Iconoclastic</a> era, the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apse" title="Apse">apse</a> of the church was embellished with plain gold <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosaics" title="Mosaics" class="mw-redirect">mosaics</a> with only one great cross, similarly to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hagia_Irene" title="Hagia Irene">Hagia Irene</a> in Constantinople and the Church of the Dormition in Nicaea. The cross was substituted with the image of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theotokos" title="Theotokos">Theotokos</a> (God-bearer, or Mary) in 787-797 after the victory of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iconodules" title="Iconodules" class="mw-redirect">Iconodules</a>. The mosaic in the dome now represents the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ascension_of_Jesus" title="Ascension of Jesus">Ascension</a> with the inscription from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Acts_of_the_Apostles" title="Acts of the Apostles">Acts</a> 1:11 "<i>Ye men of Galilee, why stand ye gazing up into heaven?</i>". The dome is ringed by the figures of all <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Twelve_Apostles" title="Twelve Apostles" class="mw-redirect">Twelve Apostles</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mary_(mother_of_Jesus)" title="Mary (mother of Jesus)">Mary</a> and two angels.</p>
            <p>Between 1907 and 1909 byzantine historian <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Diehl" title="Charles Diehl">Charles Diehl</a> restorated the whole building that underwent many damages during a fire in 1890. Much of the interior decoration was plastered over after the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Thessaloniki_Fire_of_1917" title="Great Thessaloniki Fire of 1917">Great Thessaloniki Fire of 1917</a>. The dome was not restored until 1980.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Walls of Thessaloniki</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Τείχη της Θεσσαλονίκης</span>) are the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/City_walls" title="City walls" class="mw-redirect">city walls</a> surrounding the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Middle_Ages" title="Middle Ages">Middle Ages</a> and until the late 19th century, when large parts of the walls, including the entire seaward section, were demolished as part of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> authorities\' restructuring of Thessaloniki\'s urban fabric. The city was fortified from its establishment in the late 4th century B.O.T, but the present walls date from the early <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine" title="Byzantine" class="mw-redirect">Byzantine</a> period, ca. 390, and incorporate parts of an earlier, late 3rd-century wall. The walls consist of the typical late Roman mixed construction of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ashlar" title="Ashlar">ashlar</a> masonry alternating with bands of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brick" title="Brick">brick</a>. The northern part of the walls adjoins the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Acropolis" title="Acropolis">acropolis</a> of the city, which formed a separate fortified enceinte, and within it lies another citadel, the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Heptapyrgion_(Thessaloniki)" title="Heptapyrgion (Thessaloniki)">Heptapyrgion</a> (popularly known by its Ottoman name, Yedi Kule).</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Alaca Imaret Mosque</b> or <b>Ishak Pasha Mosque</b> is a 15th-century <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_architecture" title="Ottoman architecture">Ottoman</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">Mosque</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>.<sup id="cite_ref-Sultan_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Sultan-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>Architecture</h2>
            <p>It was built by order of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ishak_Pasha" title="Ishak Pasha">Ishak Pasha</a> in 1484 or 1487.<sup id="cite_ref-Sultan_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Sultan-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> It consists of a mosque with an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Imaret" title="Imaret">imaret</a> (public charity kitchen). The mosque and imaret are not in use anymore. The mosque has a reverse T plan common to early Ottoman architecture, the prayer hall is covered by two large domes, it has a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Portico" title="Portico">portico</a> covered by five smaller domes. It had one minaret, which was destroyed after 1912, when Thessaloniki became part of Greece. It is under restoration till now.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Upper Town</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Άνω Πόλη</span>, <i>Ano Poli</i>) is the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Old_town" title="Old town">old town</a> of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, located around the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Acropolis" title="Acropolis">acropolis</a>, north of the city center.</p>
            <p>The Upper Town is the most traditional part of the city, as it preserves the Ottoman-era city fabric, otherwise destroyed in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Fire_of_Thessaloniki" title="Great Fire of Thessaloniki" class="mw-redirect">great fire</a> of 1917. Thus it features small stone-paved streets, old squares and houses in traditional Greek and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_architecture" title="Ottoman architecture">Ottoman architecture</a>. The Upper Town is the highest part of the city, and dominated by the acropolis, the Byzantine and Ottoman-era fort known as <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Heptapyrgion_(Thessaloniki)" title="Heptapyrgion (Thessaloniki)">Heptapyrgion</a>. The remaining <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Walls_of_Thessaloniki" title="Walls of Thessaloniki">city walls</a> still ring the Upper Town, with many of its additional Ottoman and Byzantine structures still standing. The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atat%%C3%%BCrk_Museum_(Thessaloniki)" title="Atatürk Museum (Thessaloniki)">Atatürk Museum</a> is also in the Upper Town. During the Ottoman period it was the main district of the Turks of the city, while the Greeks and the Jews were living around the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Port_of_Thessaloniki" title="Port of Thessaloniki">port</a>.</p>
            <p>On clear days <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mount_Olympus" title="Mount Olympus">Mount Olympus</a>, at about 100&nbsp;km (62&nbsp;mi) away across the gulf, can also be seen towering the horizon.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Bey Hamam</b>, alternatively known as the "Baths of Paradise", is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_bath" title="Turkish bath">Turkish bathhouse</a> located along <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Egnatia_Street&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Egnatia Street (page does not exist)">Egnatia Street</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, east of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Panagia_Chalkeon" title="Panagia Chalkeon" class="mw-redirect">Panagia Chalkeon</a>.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>Built in 1444 by sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Murad_II" title="Murad II">Murad II</a>, it was the first <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> bath in Thessaloniki and the most important one still standing throughout <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. For this reason, it is a part of those few important vestiges of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Culture_of_the_Ottoman_Empire" title="Culture of the Ottoman Empire">Ottoman culture</a> remaining in Thessaloniki and Greece in general.</p>
            <p>It is a double bath, with two separate parts for men and women. The male quarters are the most spacious and luxurious, but each one follows the same tripartite plan - a succession of three parts, the cold, tepid, and hot rooms. A large rectangular <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cistern" title="Cistern">cistern</a> flanks the baths to the east and guarantees their water supply.</p>
            <p>The baths for the men include a large octagonal cold room, with a gallery resting on columns, arcades surrounding their windows, and a painted cupola. It is followed, in south-east, by the tepid room, also octagonal, equipped with a cupola with occuli and with a rich series of painted depictions of plants. Further to the east lies the complex of hot rooms, ordered around a large cruciform room, wherein the massage table might always be found, standing, now as ever, in its centre. Eight small hot and tepid rooms open on this space and are equipped with basins and marble benches.</p>
            <p>The baths remained in usage, under the name "Baths of Paradise", up until 1968, where they were leased to the Greek archaeological service for four years. After the earthquake of 1978, which shook Thessaloniki especially hard, the baths were restored, and are used to this day for cultural events and short-lived exhibitions. Meanwhile, the eastern annex became the principal shop of the Foundation of Archaeological Receipts of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hellenic_Republic_Ministry_of_Culture" title="Hellenic Republic Ministry of Culture" class="mw-redirect">Hellenic Republic Ministry of Culture</a>.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Karipeio Melathro</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Καρίπειο Μέλαθρο</span>) is an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a>-period historical building in the center of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki,_Greece" title="Thessaloniki, Greece" class="mw-redirect">Thessaloniki, Greece</a>. It is located in the crossroad of Olympiados and F. Dragoumi streets.</p>
            <p>Its <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Architect" title="Architect">architect</a> is the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Italian_people" title="Italian people" class="mw-redirect">Italian</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vitaliano_Poselli" title="Vitaliano Poselli">Vitaliano Poselli</a>. Karipio was the official residence of the then <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Selanik" title="Selanik" class="mw-redirect">Selanik</a> Prefect, who was the political representative of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman Empire</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedonia_(region)" title="Macedonia (region)">Macedonia</a>. After Thessaloniki became part of Greece in 1912, the building became a property of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> State. In a 1980 decision, the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Minister_for_Culture_(Greece)" title="Minister for Culture (Greece)" class="mw-redirect">Greek Ministry of Culture</a> put Karipio under the status of its state protection. Today, the 4-stores building is a property of doctor Alexandros Karipis and home to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Non-governmental" title="Non-governmental" class="mw-redirect">non-governmental</a> <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Institute_for_National_and_Religious_Studies_(Thessaloniki)&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Institute for National and Religious Studies (Thessaloniki) (page does not exist)">Institute for National and Religious Studies</a>.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Konak</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_language" title="Turkish language">Turkish</a>: <span lang="tr" xml:lang="tr"><i>Konak</i></span>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Κονάκι</span>) or <b>Government House</b> (Διοικητήριο) is an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a>-era building in central <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. Originally built in 1891 as the residence (<i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Konak_(residence)" title="Konak (residence)">konak</a></i>) of the governor-general (<i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/W%%C4%%81li" title="Wāli" class="mw-redirect">vali</a></i>) of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Salonica_Vilayet" title="Salonica Vilayet">Salonica Vilayet</a> and the seat of the Ottoman authorities, it now houses the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ministry_of_Macedonia_and_Thrace" title="Ministry of Macedonia and Thrace">Ministry of Macedonia and Thrace</a>.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The Konak was built in 1891 by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Italy" title="Italy">Italian</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Architect" title="Architect">architect</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vitaliano_Poselli" title="Vitaliano Poselli">Vitaliano Poselli</a>. The architect chose <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eclecticism" title="Eclecticism">eclecticism</a> as the main style for the building, which combines elements of various <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Architectural_styles" title="Architectural styles" class="mw-redirect">architectural styles</a> such as <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neoclassicism" title="Neoclassicism">neoclassicism</a>.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> It sits on top of the ruins of the imperial palace of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Emperor" title="Byzantine Emperor" class="mw-redirect">Byzantine Emperor</a> in Thessaloniki, of which some remnants have been found near the building. When it was completed in the late 1890s, it only had three floors. The fourth floor, in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neoclassical_architecture" title="Neoclassical architecture">neoclassical</a> style, was added in 1955.</p>
            <p>In 1907, the building housed the Ottoman School of Law, and in 1911 the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Ottoman_Sultans" title="List of Ottoman Sultans" class="mw-redirect">Sultan</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mehmed_V" title="Mehmed V">Mehmed V Reshad</a> stayed here during his visit to the city. During the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/First_Balkan_War" title="First Balkan War">First Balkan War</a>, it was inside this building that the documents of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Thessaloniki#Balkan_Wars_and_World_War_I" title="History of Thessaloniki">surrender of Thessaloniki</a> were signed, making Thessaloniki part of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kingdom_of_Greece" title="Kingdom of Greece">Kingdom of Greece</a>. From 1912 to 1929 the building housed the Governorate-General of Macedonia. During the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Thessaloniki_Fire_of_1917" title="Great Thessaloniki Fire of 1917">fire of 1917</a>, the building sustained no damage, despite widespread devastation in the area, which destroyed much of the old city centre.</p>
            <p>It is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Listed_building" title="Listed building">listed building</a> as "The Government House of Thessaloniki" (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Διοικητήριο Θεσσαλονίκης</span>).</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>New Mosque</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_language" title="Turkish language">Turkish</a>: <span lang="tr" xml:lang="tr"><i>Yeni Camii</i></span>; <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Γενί Τζαμί</span>, <i>Yeni Tzami</i>) is a historical <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mosque" title="Mosque">mosque</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It was built by Italian architect <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vitaliano_Poselli" title="Vitaliano Poselli">Vitaliano Poselli</a> in 1902 for the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Donmeh" title="Donmeh" class="mw-redirect">Donmeh</a> community, Jewish converts to Islam. However, when the Donmeh left the city during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Population_exchange_between_Greece_and_Turkey" title="Population exchange between Greece and Turkey">population exchange between Greece and Turkey</a>, it was used to house the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Archaeological_Museum_of_Thessaloniki" title="Archaeological Museum of Thessaloniki">Archaeological Museum of Thessaloniki</a> in 1925.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> Today it serves as an exhibition center.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>White Tower of Thessaloniki</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ladino_language" title="Ladino language" class="mw-redirect">Ladino</a>: <span lang="lad" xml:lang="lad"><i>Kuli Blanka</i></span>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Λευκός Πύργος</span> <i>Lefkos Pyrgos</i>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_language" title="Turkish language">Turkish</a>: <span lang="tr" xml:lang="tr"><i>Beyaz Kule</i></span>) is a monument and museum on the waterfront of the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, capital of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedonia_(Greece)" title="Macedonia (Greece)">region of Macedonia</a> in northern <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. The present tower replaced an old <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_architecture" title="Byzantine architecture">Byzantine</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_military" title="Byzantine military" class="mw-redirect">fortification</a>, known to have been mentioned around the 12th century, that the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman Empire</a> reconstructed to fortify the city\'s harbour sometime after Sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Murad_II" title="Murad II">Murad II</a> captured Thessaloniki in 1430. The tower became a notorious prison and scene of mass executions during the period of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_rule_in_Greece" title="Ottoman rule in Greece" class="mw-redirect">Ottoman rule</a>.</p>
            <p>The White Tower was substantially remodeled and its exterior was whitewashed after Greece gained control of the city in 1912. It has been adopted as the symbol of the city.</p>

            <h2>Physical Attributes</h2>
            <p>The White Tower takes the form of a cylindrical drum 23&nbsp;m (75&nbsp;ft) in diameter with a height of 34&nbsp;m (112&nbsp;ft) above ground level, on top of which is a turret 12&nbsp;m (39&nbsp;ft) in diameter and 6&nbsp;m (20&nbsp;ft) high. Some of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Embrasure" title="Embrasure">embrasures</a> in the outer wall of the tower are reached by a spiral ramp; others are accessed from a central room on each of the six floors.</p>
            <p>The turret houses a platform with a diameter of 10&nbsp;m (33&nbsp;ft), and the platform at the top of the main tower in front of the turret is about 5&nbsp;m (16&nbsp;ft) wide.</p>

            <h2>History</h2>
            <p>The tower, which once guarded the eastern end of the city\'s sea walls, was for many years attributed to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Republic_of_Venice" title="Republic of Venice">Venice</a>, to which the Byzantines ceded Thessaloniki in 1423. It is now known that the tower was constructed by the Ottomans sometime after the army of Sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Murad_II" title="Murad II">Murad II</a> captured Thessaloniki in 1430.<sup id="cite_ref-Tracy_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Tracy-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> Until 1912, an inscription in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Turkish_language" title="Ottoman Turkish language">Ottoman Turkish</a> verse above the door dated the structure to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Anno_Hegirae" title="Anno Hegirae" class="mw-redirect">AH</a> 942 (1535–1536).</p>
            <p>The historian <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Franz_Babinger" title="Franz Babinger">Franz Babinger</a> speculated that the work was designed by the great Ottoman architect <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mimar_Sinan" title="Mimar Sinan">Mimar Sinan</a>, who is known to have built fortifications, including a similar tower at the Albanian port <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vlor%%C3%%AB" title="Vlorë">Valona</a> in 1537.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>Modifications</h3>
            <p>The present tower likely replaced an older <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Empire" title="Byzantine Empire">Byzantine</a> tower mentioned by the 12th-century archbishop <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eustathius_of_Thessalonica" title="Eustathius of Thessalonica">Eustathius of Thessalonica</a> during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sack_of_Thessalonica_(1185)" title="Sack of Thessalonica (1185)">sack of the city in 1185</a>.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The Ottoman-built structure itself has been altered substantially over the years. Early illustrations<sup class="noprint Inline-Template" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Manual_of_Style/Dates_and_numbers#Chronological_items" title="Wikipedia:Manual of Style/Dates and numbers"><span title="The time period mentioned near this tag is ambiguous. (January 2016)">when?</span></a></i>]</sup> show that it was originally covered by a conical roof, like similar towers in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yedikule_Fortress" title="Yedikule Fortress">Yedikule Fortress</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rumelihisar%%C4%%B1" title="Rumelihisarı">Rumelihisarı</a> fortress in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Istanbul" title="Istanbul">Istanbul</a>.</p>
            <p>Until its demolition in 1917, a <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chemise_(wall)" title="Chemise (wall)">chemise</a></i> stood at the foot of the tower, supporting the heavy guns and enclosing an area at least three times the diameter of the main tower. Octagonal turrets on the <i>chemise</i> and <i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Caponier" title="Caponier">caponiers</a></i> at ground level provided flanking fire around the tower. It is unclear whether the <i>chemise</i> was part of the original scheme for the tower or was a later addition.<sup id="cite_ref-Tracy_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Tracy-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The tower was for centuries part of the walls of the old city of Thessaloniki, separating the Jewish quarter of the city from the cemeteries of the Muslims and Jews.<sup id="cite_ref-Glenny.2C_p.181_4-0" class="reference"><a href="#cite_note-Glenny.2C_p.181-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> The city walls were demolished in 1866.</p>

            <h3>From the Red Tower to the White Tower</h3>
            <p>The Tower was used by the Ottomans successively as a fortress, garrison and a prison. In 1826, at the order of the Sultan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mahmud_II" title="Mahmud II">Mahmud II</a>, there was <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Auspicious_Incident" title="The Auspicious Incident" class="mw-redirect">a massacre</a> of the rebellious <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Janissary" title="Janissary" class="mw-redirect">Janissaries</a> imprisoned there. Owing to the "countless victims of Ottoman torturers and executioners", the tower acquired the name "Tower of Blood" or "Red Tower" (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turkish_language" title="Turkish language">Turkish</a>: <span lang="tr" xml:lang="tr"><i>Kanli Kule</i></span>), a name which it kept until the end of the 19th century.<sup id="cite_ref-Glenny.2C_p.181_4-1" class="reference"><a href="#cite_note-Glenny.2C_p.181-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>
            <p>When Thessaloniki was annexed from the Ottoman Empire to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hellenic_State" title="Hellenic State">Hellenic State</a> in 1912 during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/First_Balkan_War" title="First Balkan War">First Balkan War</a>, the tower was whitewashed as a symbolic gesture of cleansing, and acquired its present name. King <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/George_I_of_Greece" title="George I of Greece">George I of Greece</a> was assassinated not far from the White Tower in March 1913.</p>
            <p>The Tower is now a buff colour but has retained the name White Tower. It now stands on Thessaloniki\'s waterfront boulevard, Nikis (Victory) Street. It houses a museum dedicated to the history of Thessaloniki and is one of the city\'s leading tourist attractions.</p>

            <h2>White Tower Museum</h2>
            <p>The White Tower houses an exhibition dedicated to the city of Thessaloniki and its history throughout various periods, organized by the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Museum_of_Byzantine_Culture" title="Museum of Byzantine Culture">Museum of Byzantine Culture</a>. It is under the administration of the Ephorate of Byzantine Antiquities of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_Ministry_of_Culture" title="Greek Ministry of Culture" class="mw-redirect">Greek Ministry of Culture</a>.</p>
            <p>The Tower is open to the public, and visitors have the opportunity to view a map of the city with monuments and museums, a timeline with events relevant to Thessaloniki, scientific articles of distinguished historians and archaeologists, bibliography etc. School excursions may be arranged by contacting the Byzantine Museum.<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"><span>[</span>6<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"><span>[</span>7<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>2002 exhibit</h3>
            <p>For the first few months of 2002 the White Tower housed ‘Byzantine Hours’, an exhibition devoted to ordinary life in Byzantine times.</p>
            <p>Exhibits on the first floor were part of the thematic unit entitled ‘Professionals in the market place’. To be more precise, there were tools and other objects belonging to goldsmiths, blade-smiths, cobblers, glass-makers and tilers, coins and a model of the city of Thessaloniki market place. The second floor was devoted to journeys and trade. So exhibits included objects and texts related to journeys by sea and overland, fairs, spectacles and pilgrimages.</p>
            <p>The third floor was focused mainly on the presentation of the Byzantine home and what the inside, the decoration, suppers and the neighbourhood were like. One floor above this there was an exhibition of life at home with garments and footwear, cosmetics, perfume and jewellery, personal grooming, and even superstitions. The theme of the top floor was death, covering burial and graves, funerary customs, finds from graves, gravestone inscriptions from cemeteries, even objects and specimens of magic were on display in the show cases on the top floor of the Tower.</p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Alexandreio Melathron</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: Αλεξάνδρειο Μέλαθρον) with its main hall named <i><b>Nick Galis Hall</b></i> (Σάλα Νίκος Γκάλης), and also called <i><b>Palais des Sports</b></i> (Παλαί ντε Σπορ), is an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Indoor_arena" title="Indoor arena" class="mw-redirect">indoor sports arena</a> that is located in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It is mainly used to host <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Basketball" title="Basketball">basketball</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Volleyball" title="Volleyball">volleyball</a> games. The arena has a seating capacity of 5,138<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> for basketball games. The arena hosts the home games of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aris_B.C." title="Aris B.C.">Aris B.C.</a>, member of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_Basket_League" title="Greek Basket League">Greek League</a>.</p>

            <h2>Location</h2>
            <p>The <i>Nikos Galis Hall</i> indoor arena is situated in the city centre of Thessaloniki, in the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki_International_Trade_Fair" title="Thessaloniki International Trade Fair">International trade fare grounds</a>. Bus lines #2, #7, #8, #10, #14, #27, #31, and #58, running along Egnatia avenue stop right in front of the arena.</p>

            <h2>Construction</h2>
            <p>The arena was designed by the architects P. Gianettos, M. Guyon and T. Jeanblock between 1960 and 1962. It was built in 1966. The structure shares two of the architects with the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palais_des_Sports_de_Gerland" title="Palais des Sports de Gerland">Palais des Sports de Gerland</a> in Lyon and has many similarities.</p>
            <p>The building was redeveloped and updated in 2004 in preparation for the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Athens_2004_Olympic_Games" title="Athens 2004 Olympic Games" class="mw-redirect">Athens 2004 Olympic Games</a>. The updates involved reconstruction of all the building\'s external and internal areas. Apart from what is directly visible to everybody, other works included new electrics and mechanical, air-conditioning, and audiovisual facilities. New seats, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Closed-circuit_television" title="Closed-circuit television">CCTV</a>, and new lighting were also installed.</p>
            <p>These updates unfortunately resulted in a lower capacity (5,138 compared to the previous 6,000) for "Alexandreio" Arena, which reopened its gates in late 2004. The arena was again updated in 2015.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>History</h2>
            <p>The arena was named after <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Alexander_the_Great" title="Alexander the Great">Alexander the Great</a>, the ancient king of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedon" title="Macedon" class="mw-redirect">Macedonia</a>. It is also commonly referred to as the "<i>Palais des Sports</i>" (Sports Palace, in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/French_language" title="French language">French</a>). Under its former names, the arena was the first and biggest indoor basketball arena built in Greece, and remained the biggest until the year 1985, when the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peace_and_Friendship_Stadium" title="Peace and Friendship Stadium">Peace and Friendship Stadium</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Athens" title="Athens">Athens</a> was completed and opened to the public.</p>
            <p>Being part of the Thessaloniki International Trade Fair, the arena also serves for many purposes other than sports. It has hosted many international basketball events and was also the home ground for both "arch-rivals", <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aris_B.C." title="Aris B.C.">Aris B.C.</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PAOK_B.C." title="PAOK B.C." class="mw-redirect">PAOK B.C.</a> for many years; up until the year 2000, when <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PAOK_B.C." title="PAOK B.C." class="mw-redirect">PAOK B.C.</a> moved into their own new stadium, the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/P.A.O.K._Sports_Arena" title="P.A.O.K. Sports Arena">P.A.O.K. Sports Arena</a>.</p>
            <p>On May 8, 2013, at an event honoring the retired former Aris player, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nikos_Galis" title="Nikos Galis">Nikos Galis</a>, the Greek deputy culture minister, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Giannis_Ioannidis" title="Giannis Ioannidis">Giannis Ioannidis</a>, announced that the main hall of the arena was to be renamed to "Nikos Galis Hall".<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Aristotelous Square</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el">Πλατεία Αριστοτέλους</span>, <small>IPA:&nbsp;</small><span title="Representation in the International Phonetic Alphabet (IPA)" class="IPA"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Help:IPA_for_Greek" title="Help:IPA for Greek">[plaˈtia aristoˈtelus]</a></span>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aristotle" title="Aristotle">Aristotle</a> Square) is the main city square of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a> and is located on Nikis avenue (on the city\'s waterfront), in the city center. It was designed by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/French_people" title="French people">French</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Architect" title="Architect">architect</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ernest_H%%C3%%A9brard" title="Ernest Hébrard">Ernest Hébrard</a> in 1918, but most of the square was built in the 1950s. Many buildings surrounding the central square have since been renovated and its northern parts were largely restored in the 2000s.<sup id="cite_ref-Monumenta_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Monumenta-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The twelve buildings that make up Aristotelous Square have been listed buildings of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hellenic_Republic" title="Hellenic Republic" class="mw-redirect">Hellenic Republic</a> since 1950.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>

            <h2>History</h2>
            <p>The twelve buildings that make up Aristotelous Square have been listed buildings of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hellenic_Republic" title="Hellenic Republic" class="mw-redirect">Hellenic Republic</a> since 1950.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>Before the fire</h3>
            <p>Before the Great Fire of 1917, the city lacked much of what was considered to be \'essential\' in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Europe" title="Europe">European</a> architecture.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> Under <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_Empire" title="Ottoman Empire">Ottoman</a> rule, the city grew without the guidance of a general plan for expansion and had narrow streets.<sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-0" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> The absence of squares in pre-1917 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> was addressed by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ernest_H%%C3%%A9brard" title="Ernest Hébrard">Ernest Hébrard</a>, who proposed a number of large squares in the city, including Megalou Alexandrou Square ("Alexander the Great Square"), now Aristotelous Square.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-2" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-1" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>Designs by Ernest Hébrard</h3>
            <p>Ernest Hébrard envisioned a monumental axis for <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> that stretched from what is now Aristotelous Square on the seafront to <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Venizelou_Square&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Venizelou Square (page does not exist)">Venizelou Square</a> and the Roman Forum.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-3" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Epta_5-0" class="reference"><a href="#cite_note-Epta-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup> The axis began at Aristotelous Square, which was intended to be named after Alexander the Great. Throughout his plan for Thessaloniki, Hébrard implemented an element that was missing from the pre-1917 architecture of the city: imposing <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fa%%C3%%A7ades" title="Façades" class="mw-redirect">façades</a>.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-4" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> For the monumental axis, the architect used elements from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_architecture" title="Byzantine architecture">Byzantine</a> and Western architecture<sup id="cite_ref-Epta_5-1" class="reference"><a href="#cite_note-Epta-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup> rather than <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ottoman_architecture" title="Ottoman architecture">Ottoman architecture</a>, to stress the city\'s connection with the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_Empire" title="Byzantine Empire">Byzantine Empire</a>.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-5" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-2" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> This style is most evident at Aristotelous Square, with a few building facades implementing some of Hébrard\'s original ideas. Additionally, a statue of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Alexander_the_Great" title="Alexander the Great">Alexander the Great</a> was to be placed in the middle of the square.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-6" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>Hébrard designed the monumental axis so that looking uphill from the square one could see the city\'s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Walls_of_Thessaloniki" title="Walls of Thessaloniki">Byzantine walls</a> and the Upper Town.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-7" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-3" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Zafiris_6-0" class="reference"><a href="#cite_note-Zafiris-6"><span>[</span>6<span>]</span></a></sup> Also visible from the square would be what Hébrard called the <i>Place Civique</i> or Civic Square, which would be the city\'s administrative heart along European lines:<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-8" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-4" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> it would feature the City Hall on the left, the court houses on the right and a grand triumphant arch leading uphill from the Civic Square. This part of the design was never realized due to a lack of funds,<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-9" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup> although following archeological excavations unearthed the ancient Roman agora at the same spot were the Civic Square was planned.</p>
            <p>Since the first concept designs by Hébrard in 1918, his designs for Aristotelous Square were simplified considerably.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-10" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Gerolympos2_4-5" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos2-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> Instead of the original elaborate designs, the façades that were built in the 1950s were much more modest,<sup id="cite_ref-Epta_5-2" class="reference"><a href="#cite_note-Epta-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup> due to the financial situation of the country at the time and the decision of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eleftherios_Venizelos" title="Eleftherios Venizelos">Venizelos</a> government in 1918 to fund the project from private sources and not the government.<sup id="cite_ref-Gerolympos_3-11" class="reference"><a href="#cite_note-Gerolympos-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>Present day</h3>
            <p>Today, Aristotelous Square is one of the most famous places in all of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a> and almost synonymous with the city of Thessaloniki itself.<sup id="cite_ref-Monumenta_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Monumenta-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> The square plays an important role in the sociopolitical life not only of the city, but of the wider country as well. Numerous large rallies and political speeches have been organized in Aristotelous Square, such as the rally for Macedonia in 1992 (see further <a href="#Political_activity">below</a>). Additionally the square is used for many cultural events, such as festivals and the annual Christmas and carnival celebrations.<sup id="cite_ref-Angels_7-0" class="reference"><a href="#cite_note-Angels-7"><span>[</span>7<span>]</span></a></sup><sup id="cite_ref-Carnival_8-0" class="reference"><a href="#cite_note-Carnival-8"><span>[</span>8<span>]</span></a></sup> It is an important tourist attraction for the city, and the numerous cafes and bars that line up the square make it popular with the younger generations.</p>
            <p>The two quarter-circle sides of the square are occupied by important buildings. On the left is Electra Palace Hotel, which is one of the best five-star hotels in Thessaloniki and on the right is one of the city\'s most famous movie theaters, the Olympion Theatre cinema, site of the annual <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki_International_Film_Festival" title="Thessaloniki International Film Festival">Thessaloniki International Film Festival</a>. It also houses a very popular bar of the same name.<sup id="cite_ref-9" class="reference"><a href="#cite_note-9"><span>[</span>9<span>]</span></a></sup></p>

            <h3>Future redevelopment</h3>
            <p>There is no redevelopment currently under consideration, but numerous proposals have been submitted over the past twenty years.<sup id="cite_ref-Papadakis_10-0" class="reference"><a href="#cite_note-Papadakis-10"><span>[</span>10<span>]</span></a></sup> When Thessaloniki became the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/European_capital_of_culture" title="European capital of culture" class="mw-redirect">European capital of culture</a> during 1997, the city council put together an organizing committee for the redevelopment of the waterfront of the city, including the redevelopment of Aristotelous Square. Of the many designs that were presented to the committee, some of them were very radical and others less so.<sup id="cite_ref-Papadakis_10-1" class="reference"><a href="#cite_note-Papadakis-10"><span>[</span>10<span>]</span></a></sup> In almost all proposals, there were provisions for a marina or a similar extension of the square onto waterfront, as well as a wheel similar to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/London_Eye" title="London Eye">London Eye</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/London" title="London">London</a>.<sup id="cite_ref-Papadakis_10-2" class="reference"><a href="#cite_note-Papadakis-10"><span>[</span>10<span>]</span></a></sup> Up to date, no official redevelopment scheme has been made official. The current mayor of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yannis_Boutaris" title="Yannis Boutaris" class="mw-redirect">Yannis Boutaris</a>, mentioned in his electoral campaign that Thessaloniki would undergo a major redevelopment to bring it into the 21st century,<sup id="cite_ref-11" class="reference"><a href="#cite_note-11"><span>[</span>11<span>]</span></a></sup> but so far no designs or any new announcements have been made public.</p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Ladadika</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Λαδάδικα</span>) is the name of a historic district and a landmark area of the city of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>.</p>
            <p>It locates near the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Port_of_Thessaloniki" title="Port of Thessaloniki">Port of Thessaloniki</a> and for centuries was one of the most important market places of the city. Its name came about from the many <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Olive_oil" title="Olive oil">olive oil</a> shops of the area. Many <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_the_Jews_of_Thessaloniki" title="History of the Jews of Thessaloniki" class="mw-redirect">Jews of the city</a> were living there, while the so-called "Frankish district", with the French/Italian merchants and residents, was located beside.</p>
            <p>In the years before <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_War_I" title="World War I">World War I</a> it came to form the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Red-light_district" title="Red-light district">red light district</a>, with the area starting to host many <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brothels" title="Brothels" class="mw-redirect">brothels</a>. In 1985, Ladakika was listed as a heritage site by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ministry_of_Culture_and_Sport_(Greece)" title="Ministry of Culture and Sport (Greece)" class="mw-redirect">Ministry of Culture</a>. Its notable architectural style with 19th century buildings is preserved and protected.</p>
            <p>Nowadays, having undergone <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gentrification" title="Gentrification">gentrification</a> in the 1980s, Ladadika forms the entertainment district of the city, hosting bars, nightclubs, restaurants and taverna\'s - in what used to be old oil stores and merchant warehouses, which spill out into a network of pedestrianized streets and small squares.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Modiano Market</b> is an enclosed market in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It was built between 1922 and 1930, in the center of the city and forms the central point of the city\'s market which encompasses over several blocks. It took its name from the architect <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Eli_Modiano&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Eli Modiano (page does not exist)">Eli Modiano</a>, a member of the well known Italian–Jewish Modiano family of the city.</p>
            <p>Inside the market there are <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fish_markets" title="Fish markets" class="mw-redirect">fish markets</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butcher" title="Butcher">butcher</a> shops, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Taverna" title="Taverna">tavernas</a> and bars. It is a place of social meeting and historical significance for the city.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>National Theatre of Northern Greece</b> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> was founded in 1961 by Sokratis Karantinos, its first director. The Drama School<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> and the Dance Theatre<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> are integral parts of the National Theatre.<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            <p>NTNG’s present institutional framework was established in 1994, with an Artistic Director and a seven-member Board of Directors who run the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Theatre" title="Theatre">Theatre</a>, which is subsidized by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ministry_of_Culture_and_Tourism_(Greece)" title="Ministry of Culture and Tourism (Greece)" class="mw-redirect">Ministry of Culture and Tourism (Greece)</a>. With four indoor theatres and two open-air theatres, NTNG is one of the biggest theatre organizations<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"><span>[</span>4<span>]</span></a></sup> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Europe" title="Europe">Europe</a>.</p>
            <p>Since May 1996, NTNG has been a member of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Union_of_the_Theatres_of_Europe" title="Union of the Theatres of Europe">Union of the Theatres of Europe</a> (www.ute-net.org). In October 1997, the 6th Festival of the Union of the Theatres of Europe took place in Thessaloniki, and was a great cultural event for <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> as well as for Greece. NTNG is also a member of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/International_Theatre_Institute" title="International Theatre Institute">International Theatre Institute</a> and the Greek Theatre Centre for children and young people.</p>

           <h2>Activities</h2>
           <p>Its activity is not limited to theatrical productions but extends to cultural sectors such as education, literature and the arts through the organization of exhibitions, conferences, festivals, theatre-educational programmes<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup> and so forth. NTNG’s annual artistic programme combines in-house productions (including <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dance_Theatre" title="Dance Theatre" class="mw-redirect">Dance Theatre</a>), co-productions with other theatres, tributes and exchanges with important theatre organizations, as well as guest performances from Greece and abroad.</p>
           <p>In an effort to reach children and young people, NTNG promotes the activities of the Children’s Stage, which presents performances for schools and educational organizations, as well as educational programmes familiarizing pupils with the world and the art of theatre. In the last few years, NTNG has greatly developed its theatrical research and publishing activities.</p>
           <p>The Literary and Publications Departments provide theoretical support on specific fields related to the production while researchers and academics are able to access the theatre’s fully documented archive visiting its Digital Library<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"><span>[</span>6<span>]</span></a></sup> or its dynamic website.<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"><span>[</span>7<span>]</span></a></sup></p>
           <p>In the ambit of the European Programme ‘Culture’, NTNG implemented a series of important projects (Among others, hosting of the events of the 11th<sup id="cite_ref-8" class="reference"><a href="#cite_note-8"><span>[</span>8<span>]</span></a></sup> and 12th<sup id="cite_ref-9" class="reference"><a href="#cite_note-9"><span>[</span>9<span>]</span></a></sup> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Europe_Theatre_Prize" title="Europe Theatre Prize">Europe Theatre Prize</a>).</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/OTE" title="OTE">OTE</a> Tower</b> is a 76-metre-tall <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tower" title="Tower">tower</a> located in the <b>Thessaloniki International Exhibition Center</b> in central <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. The tower opened in 1966 and was renovated in 2005.</p>
            <p>The tower was designed by Greek architect A. Anastasiadis and was completed in 1965, with the first black and white broadcasts on a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Television_network" title="Television network">television network</a> taking place from the tower in 1966.<sup id="cite_ref-Emporis_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Emporis-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> The tower was also used in the 1970s to support the antennas of an experimental VHF analogue mobile telephone network.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (December 2010)">citation needed</span></a></i>]</sup> Today it is used by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cosmote" title="Cosmote">Cosmote</a> cellular mobile telephone network.</p>
            <p>The tower today, other than its status as a modern monument of the city and its use by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cosmote" title="Cosmote">Cosmote</a>, opens up for events and exhibitions during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki_International_Trade_Fair" title="Thessaloniki International Trade Fair">Thessaloniki International Trade Fair</a>, while a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Revolving_restaurant" title="Revolving restaurant">revolving restaurant</a> operates year round on the top floor.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>The <b>Port of Thessaloniki</b> is one of the largest <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greek</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Seaport" title="Seaport" class="mw-redirect">seaports</a> and one of the largest ports in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aegean_Sea" title="Aegean Sea">Aegean Sea</a> basin, with a total annual traffic capacity of 16&nbsp;million&nbsp;tonnes (7&nbsp;million&nbsp;tonnes <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bulk_cargo" title="Bulk cargo">dry bulk</a> and 9&nbsp;million&nbsp;tonnes <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bulk_liquids" title="Bulk liquids" class="mw-redirect">liquid bulk</a>). As a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Free_port" title="Free port" class="mw-redirect">free port</a>, it also functions as a major gateway for the Balkan hinterland and southeastern Europe.</p>
            <p>The Port of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> also contains the second largest <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shipping_container" title="Shipping container">container</a> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Port" title="Port">port</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>, after the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Port_of_Piraeus" title="Port of Piraeus">Port of Piraeus</a>.</p>
            <div id="toc" class="toc">
            <div id="toctitle">

            <h2>Statistics</h2>
            <p>In 2007 the Port of Thessaloniki handled 14,373,245&nbsp;tonnes of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cargo" title="Cargo">cargo</a> and 222,824&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Twenty-foot_equivalent_unit" title="Twenty-foot equivalent unit">TEU\'s</a>, making it one of the busiest <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cargo" title="Cargo">cargo</a> ports in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a> and the second largest <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shipping_container" title="Shipping container">container</a> port in the country.</p>

            <h3>Container terminal</h3>
            <p>The port\'s container terminal has a storage area of 350,000&nbsp;m<sup>2</sup> and a storage capacity of 4,696&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Twenty-foot_equivalent_unit" title="Twenty-foot equivalent unit">TEU\'s</a> in ground slots.<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"><span>[</span>5<span>]</span></a></sup></p>
            <p>The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shipping_container" title="Shipping container">container terminal</a> is currently being expanded by 36&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hectares" title="Hectares" class="mw-redirect">hectares</a>, following an investment of around US$600&nbsp;million by the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong" title="Hong Kong">Hong Kong</a>-based company, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hutchison_Whampoa" title="Hutchison Whampoa">Hutchison Port Holdings</a>.<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"><span>[</span>6<span>]</span></a></sup> The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong" title="Hong Kong">Hong Kong</a>-based company won the tender after surpassing a first offer made by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/COSCO_Pacific" title="COSCO Pacific">COSCO Pacific</a>, which offered around US$500 million for the development of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Container_terminal" title="Container terminal">container terminal</a>. In 2009 Hutchinson didn\'t find the money to pay for the concession of the port and so they lost it.<sup class="noprint Inline-Template Template-Fact" style="white-space:nowrap;">[<i><a href="https://en.wikipedia.org/wikihttps://en.wikipedia.org/wikipedia:Citation_needed" title="Wikipedia:Citation needed"><span title="This claim needs references to reliable sources. (April 2011)">citation needed</span></a></i>]</sup></p>

            <h3>Cargo terminal</h3>
            <p>The cargo terminal has a total storage area of 1,000,000&nbsp;m<sup>2</sup> and specializes in the handling of wide cargo that ranges from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Metal" title="Metal">metal products</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ore" title="Ore">ore</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chemicals" title="Chemicals" class="mw-redirect">chemical products</a> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chloroform" title="Chloroform">chloroform</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Asphalt" title="Asphalt">asphalt</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chemicals" title="Chemicals" class="mw-redirect">chemicals</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oil" title="Oil">mineral oils</a>), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cargo" title="Cargo">general cargoes</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timber" title="Timber" class="mw-redirect">timber</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bulk_cargo" title="Bulk cargo">bulk cargoes</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Food" title="Food">food products</a>.<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"><span>[</span>7<span>]</span></a></sup> The terminal also serves as a major <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Transshipment" title="Transshipment">transshipment</a> hub in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aegean_Sea" title="Aegean Sea">Aegean</a> — <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Black_Sea" title="Black Sea">Black Sea</a> area being used by other <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Balkan" title="Balkan" class="mw-redirect">Balkan</a> countries such as <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Serbia" title="Serbia">Serbia</a>, the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Republic_of_Macedonia" title="Republic of Macedonia">Republic of Macedonia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Albania" title="Albania">Albania</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Montenegro" title="Montenegro">Montenegro</a>.</p>

            <h3>Oil and gas terminal</h3>
            <p>The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oil" title="Oil">oil</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_gas" title="Natural gas">gas</a> terminal has a total storage capacity of 500,000 m<sup>3</sup><sup id="cite_ref-8" class="reference"><a href="#cite_note-8"><span>[</span>8<span>]</span></a></sup> and an annual traffic capacity of 9,000,000 tonnes per year.</p>

            <h3>Passenger terminal</h3>
            <p>The Port of Thessaloniki has one of the largest <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Passenger" title="Passenger">passenger terminals</a> in the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aegean_Sea" title="Aegean Sea">Aegean Sea</a> basin. The passenger terminal handled around 162,731 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Passengers" title="Passengers" class="mw-redirect">passengers</a> in 2007,<sup id="cite_ref-9" class="reference"><a href="#cite_note-9"><span>[</span>9<span>]</span></a></sup> and it is recently being upgraded, as Thessaloniki is also slowly turning into a major tourist port for cruising in the eastern Mediterranean.</p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p><b>Thessaloniki Concert Hall</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Μέγαρο Μουσικής Θεσσαλονίκης</span>) is a centre for the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Performing_arts" title="Performing arts">performing arts</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It opened in 2000 on land donated by the Greek state. The complex has two main buildings: M1, with an auditorium that seats 1400; and M2, in more contemporary style by Japanese architect <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Arata_Isozaki" title="Arata Isozaki">Arata Isozaki</a>, with a number of smaller performance spaces.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>In Thessaloniki\'s seafront, next to the White Tower is a <b>statue of Alexander the Great</b>, King of Macedon. Represented by Alexander the Great riding Bucephalus, war horse who was accompanied for 20 years the Macedonian commander in the campaigns. It was erected in 1973 at the expense of fundraising committees and inaugurated in 1974. It is the work of sculptor Evangelos Moustakas  who created it in his workshop in Pallini. The bronze statue was cast in foundries "Renzo Mikeloutsi" in Pistoia Italias.To the height of the statue is 6 meters and weighs four tons. The total height with pedestal stands at 11 meters.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
               <p>The <b>Museum for the Macedonian Struggle</b> is located in the centre of the city <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a> in <a href="/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>, <a href="/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It occupies a <a href="/wiki/Neo-classical_building" title="Neo-classical building" class="mw-redirect">neo-classical building</a> designed by the renowned architect <a href="/wiki/Ernst_Ziller" title="Ernst Ziller">Ernst Ziller</a> and built in 1893. In its six ground-floor rooms the museum graphically illustrates the modern and contemporary history of <a href="/wiki/Greek_Macedonia" title="Greek Macedonia" class="mw-redirect">Greek Macedonia</a>. It presents the social, economic, political and military developments that shaped the presence of <a href="/wiki/Hellenistic_civilization" title="Hellenistic civilization" class="mw-redirect">Hellenism</a> in the region. This approach enables the visitor to form a global picture, not only of the revolutionary movements in the area, but also of the rapidly changing society of the southern Balkans and its agonizing struggles to balance between tradition and modernization.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>The <b>Jewish Museum of Thessaloniki</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Εβραϊκό Μουσείο Θεσσαλονίκης</span>) (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Judaeo-Spanish" title="Judaeo-Spanish">Judaeo-Spanish</a> or <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Judaeo-Spanish" title="Judaeo-Spanish">Ladino</a>: Museo Djidio De Salonik) is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Museum" title="Museum">museum</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a> presenting the history of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sephardic_Jews" title="Sephardic Jews" class="mw-redirect">Sephardic Jews</a> and Jewish life in Thessaloniki.</p>
                <p>It is also known as: "Museum of Jewish Presence in Thessaloniki", "Jewish History Museum", <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">"Κέντρο Ιστορικής Διαδρομής Εβραϊσμού Θεσσαλονίκης", "Μουσείο Εβραϊκής Παρουσίας στη Θεσσαλονίκη"</span>.</p>
                <p>The museum is being run by the <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Jewish_Community_of_Thessaloniki&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Jewish Community of Thessaloniki (page does not exist)">Jewish Community of Thessaloniki</a>.</p>

                <h2>History</h2>
                <p>The Museum is located on Ag. Mina 13 str., in a building built in 1904 by the Italian architect <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vitaliano_Poselli" title="Vitaliano Poselli">Vitaliano Poselli</a>. The restoration of the building lasted from 1998 to 2003 and was funded by the "Organisation for the Cultural Capital of Europe Thessaloniki 1997". It was inaugurated on May 13, 2001 by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Evangelos_Venizelos" title="Evangelos Venizelos">Evangelos Venizelos</a>, then the Minister of Culture and <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Andreas_Sefiha&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Andreas Sefiha (page does not exist)">Andreas Sefiha</a>, then the president of the Jewish Community of Thessaloniki.<sup id="cite_ref-Sefiha_153-155_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Sefiha_153-155-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup> It was <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Andreas_Sefiha&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Andreas Sefiha (page does not exist)">Sefiha</a> who had the idea of the establishment of the Museum and started working for this in 1994.<sup id="cite_ref-Kolonas_115_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-Kolonas_115-2"><span>[</span>2<span>]</span></a></sup> The collection of the Museum was based on the collection of documents, collection of ritual objects, photographic collections and library that used to be housed in Vasileos Herakleiou 26, and was known as "The Center of the Course of Jewish history, in Thessaloniki" or "Center for the Jewish Studies of Thessaloniki" or "Jewish History Centre of Thessaloniki".</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>The <b>Archaeological Museum of Thessaloniki</b> is a museum in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>. It holds and interprets artifacts from the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Archaic_period_in_Greece" title="Archaic period in Greece" class="mw-redirect">Archaic</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Classical_antiquity" title="Classical antiquity">Classical</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hellenistic" title="Hellenistic" class="mw-redirect">Hellenistic</a> and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ancient_Rome" title="Ancient Rome">Roman</a> periods, mostly from the city of Thessaloniki but also from the region of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedonia_(Greece)" title="Macedonia (Greece)">Macedonia</a> in general.</p>

                <h2>The building and the exhibitions</h2>
                <p>The museum is housed in a building designed by architect <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Patroklos_Karantinos" title="Patroklos Karantinos">Patroklos Karantinos</a> and is an example of the modern architectural trends of Greece. Built in 1962, the museum had a new wing added to it in 1980, in which the findings from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vergina" title="Vergina">Vergina</a> were displayed, up until 1997. In 2001 and 2004, in the run-up to the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/2004_Athens_Olympics" title="2004 Athens Olympics" class="mw-redirect">2004 Athens Olympics</a>, the museum was extensively renovated and its permanent exhibits reorganized.</p>
                <p>The central rooms hold exhibits from the archaeological excavations conducted in Thessaloniki and the broader area of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedonia_(Greece)" title="Macedonia (Greece)">Macedonia</a>. The new wing hosts two exhibitions: <i>The Gold of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macedon" title="Macedon" class="mw-redirect">Macedon</a></i>, with artefacts from the cemeteries of <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sindos" title="Sindos">Sindos</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Agia_Paraskevi" title="Agia Paraskevi">Agia Paraskevi</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nea_Filadelfia" title="Nea Filadelfia" class="mw-redirect">Nea Filadelfia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Makrygialos" title="Makrygialos" class="mw-redirect">Makrygialos</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Derveni,_Thessaloniki" title="Derveni, Thessaloniki">Derveni</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lete_(Mygdonia)" title="Lete (Mygdonia)">Lete</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Serres" title="Serres">Serres</a>, and <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Evropos" title="Evropos">Evropos</a>; and <i>The Thessaloniki Area in Prehistory</i>, with material from <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Prehistoric" title="Prehistoric" class="mw-redirect">prehistoric</a> settlements, dating from the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neolithic" title="Neolithic">Neolithic</a> to the Early and Late <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bronze_Age" title="Bronze Age">Bronze Age</a>.</p>
                <p>At present, the collection of Archaic to <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Late_Antiquity" title="Late Antiquity">Late Roman</a> sculptures from Thessaloniki and Macedonia in general is displayed in the central section of the museum. They illustrate the history of Thessaloniki from prehistoric times to Late Antiquity. These rooms display architectural members from an <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ionic_order" title="Ionic order">Ionic</a> temple of the 6th century BC, sculptures of all periods from Macedonia, exhibits from the excavations in the palace complex built by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Galerius" title="Galerius">Galerius</a> in the Thessaloniki city centre, a reconstruction of the façade of the Macedonian tomb in Agia Paraskevi, with genuine architectural members, and finds (mainly gold artefacts) of the Archaic and Classical periods from the Sindos cemetery. In all these rooms, certain important exhibits have been singled out and further information about them is given to help visitors appreciate the importance of each exhibit and of the area and the period from which it comes.</p>
                <p>Apart from its permanent displays, the Archaeological Museum also hosts major temporary and thematic exhibitions. In the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Manolis_Andronikos" title="Manolis Andronikos">Manolis Andronikos</a> Room, for instance, there is an exhibition titled <i>The Coins of Macedonia from the 6th Century to 148 BC</i>, with examples of coins that were circulating in Macedonia in that period. A showcase in the lobby of the museum displays some finds from the excavation of the Neolithic settlement at Makrygialos in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pieria" title="Pieria" class="mw-disambig">Pieria</a>, accompanied by information about the progress of the excavation.</p>
                <p>In the new wing, the <i>The Gold of Macedon</i> exhibition includes finds from numerous excavations in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>. Taking the history of gold as its central theme, it presents the culture of Macedonia from the 6th century BC to 148 BC, discussing the use of gold (jewellery, sartorial decoration, gilding of objects and vessels, coins), the technology of the manufacture of gold jewellery, and the techniques of gold mining. There are also numerous finds from cemeteries, and their role in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Burial_customs" title="Burial customs" class="mw-redirect">burial customs</a> is described.</p>
                <p>The <i>Thessaloniki in Prehistory</i> exhibition aims to recreate a picture of the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thermaic_Gulf" title="Thermaic Gulf">Thermaic Gulf</a> littoral before the city of Thessaloniki was built. It presents the first excavations, which were carried out during the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/First_World_War" title="First World War" class="mw-redirect">First World War</a> by <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Salonika_Front" title="Salonika Front" class="mw-redirect">British and French troops</a>, and finds from the most important prehistoric settlements in the area (Thermi, Vassilika, Stavroupoli, Oraiokastro, Assiros, Toumba, and Kastana) divided into three chronological groups (Neolithic, and Early and Late Bronze Age).<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"><span>[</span>1<span>]</span></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>The <b>Museum of Byzantine Culture</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greek_language" title="Greek language">Greek</a>: <span lang="el" xml:lang="el">Μουσείο Βυζαντινού Πολιτισμού</span>) is a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Museum" title="Museum">museum</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thessaloniki" title="Thessaloniki">Thessaloniki</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Macedonia" title="Central Macedonia">Central Macedonia</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece" title="Greece">Greece</a>, which opened in 1994.</p>

                <h2>History</h2>
                <p>To design the museum, a nationwide architectural competition was announced in 1977. The competition was ultimately won by the entry of Kyriakos Krokos. Construction of the building began in March 1989, and was completed in October 1993. Antiquities from the <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Byzantine_%26_Christian_Museum" title="Byzantine &amp; Christian Museum">Byzantine &amp; Christian Museum</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Athens" title="Athens">Athens</a> were transferred in June 1994, some of them being displayed in the museum\'s inaugural exhibition, "Byzantine Treasures of Thessaloniki: The Return Journey". The museum finally opened on 11 September 1994.<sup id="cite_ref-euromuse_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-euromuse-3"><span>[</span>3<span>]</span></a></sup></p>
            ]]>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="array_markeritems_texts_gr">
        <item>
            <![CDATA[
            <p>Ένα από τα πιο χαρακτηριστικά μνημεία της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> είναι η <b><a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CF%81%CE%B9%CE%B1%CE%BC%CE%B2%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B1%CF%88%CE%AF%CE%B4%CE%B1" title="Θριαμβική αψίδα">Θριαμβική Αψίδα</a> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%AD%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Γαλέριος">Γαλερίου</a></b>, γνωστή και ως <b>Καμάρα</b>, που βρίσκεται στην πάνω πλευρά της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82_%CE%95%CE%B3%CE%BD%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1%CF%82_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Οδός Εγνατίας (Θεσσαλονίκη)" class="mw-redirect">οδού Εγνατίας</a> και σε μικρή απόσταση από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B1%CF%8C%CF%82_%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%BF%CF%85_%CE%93%CE%B5%CF%89%CF%81%CE%B3%CE%AF%CE%BF%CF%85_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Ναός Αγίου Γεωργίου (Θεσσαλονίκη)" class="mw-redirect">Ροτόντα</a>. Αποτελεί ένα από τα πιο γνωστά σημεία συνάντησης των κατοίκων και επισκεπτών της πόλης.</p>
            <p>Η Καμάρα είναι κτίσμα της εποχής της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CF%89%CE%BC%CE%B1%CF%8A%CE%BA%CE%AE_%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Ρωμαϊκή Αυτοκρατορία">Ρωμαϊκής</a> «<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%B5%CF%84%CF%81%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%AF%CE%B1" title="Τετραρχία">Τετραρχίας</a>» (αρχές 4ου μ.Χ. αιώνα) και αποτελεί το ένα σκέλος (δυτικό) μίας στεγασμένης στοάς, που σχηματιζόταν από αψίδες και τόξα. Κατασκευάστηκε για να τιμηθεί ο Ρωμαίος Αυτοκράτορας <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%AD%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Γαλέριος">Γαλέριος</a>, όταν αυτός επέστρεψε νικητής στην πόλη (περί το 306 μ.Χ.) μετά από πολέμους του κατά των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B5%CF%81%CF%83%CE%AF%CE%B1" title="Περσία">Περσών</a>. Η θριαμβική αυτή αψίδα ήταν τοποθετημένη κάθετα στην αρχαία <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%81%CF%87%CE%B1%CE%AF%CE%B1_%CE%95%CE%B3%CE%BD%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1_%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82" title="Αρχαία Εγνατία Οδός">Εγνατία</a>, που διέσχιζε την πόλη (δυτικά προς ανατολικά) και αποτελούσε μέρος του λεγόμενου Γαλεριανού συγκροτήματος (Ρωμαϊκά Ανάκτορα), που αναπτύσσονταν κύρια νοτιοδυτικότερα, στις σημερινές πλατείες Ναυαρίνου και Ιπποδρομίου.</p>
        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>Τα <b>Ανάκτορα του Γαλέριου</b> είναι ένα επιβλητικό κτιριακό συγκρότημα που αποτελεί τμήμα του Γαλεριανού συγκροτήματος και βρίσκεται στο κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>. Χτίστηκε ως συγκρότημα ανακτόρων του Ρωμαίου αυτοκράτορα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%AD%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Γαλέριος">Γαλέριου</a> κατά την περίοδο της Ρωμαϊκής «Τετραρχίας» (297-307 μ.Χ.) και περιελάμβανε το Ανάκτορο, το Οκτάγωνο, τον Ιππόδρομο, την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%88%CE%AF%CE%B4%CE%B1_%CF%84%CE%BF%CF%85_%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%AD%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%85" title="Αψίδα του Γαλέριου">Αψίδα του Γαλέριου</a>, την αψιδωτή αίθουσα και τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BD%CF%84%CE%B1" title="Ροτόντα">Ροτόντα</a>. Πιθανώς τα ανάκτορα καταστράφηκαν από σεισμό τον 8ο αιώνα.</p>

            <h2>Ιστορικά Στοιχεία</h2>
            <p>Το 1917 ο Γάλλος αρχιτέκτονας Ε. Hébrard ξεκίνησε την αρχαιολογική έρευνα για τον εντοπισμό του συγκροτήματος των Ανακτόρων. Νέα ανασκαφική έρευνα πραγματοποιήθηκε το 1935 από το Γερμανικό Αρχαιολογικό Ινστιτούτο του Βερολίνου και εντοπίστηκε ο Ιππόδρομος. Το 1939 ο Δανός αρχιτέκτονας Ε. Dyggve ανέσκαψε τον άξονα από τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BD%CF%84%CE%B1" title="Ροτόντα">Ροτόντα</a> μέχρι το ναό της <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9D%CE%AD%CE%B1_%CE%A0%CE%B1%CE%BD%CE%B1%CE%B3%CE%AF%CE%B1_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Νέα Παναγία Θεσσαλονίκης (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Νέας Παναγίας</a> και αποκάλυψε τμήματα των Ανακτόρων. Στη θέση του Οκταγώνου υπήρχαν Οθωμανικά κρίσματα ώσπου το 1950 ο Έφορος Αρχαιοτήτων <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A7%CE%B1%CF%81%CE%AC%CE%BB%CE%B1%CE%BC%CF%80%CE%BF%CF%82_%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B1%CF%81%CF%8C%CE%BD%CE%B1%CF%82" title="Χαράλαμπος Μακαρόνας">Χ. Μακαρόνας</a> με ανασκαφές το αποκάλυψε. Τα ερείπια των βορείων αιθουσών αποκαλύφθηκαν το 1960 και οι συστηματικές ανασκαφές και έρευνες ξεκίνησαν το 1962. Η αποκατάσταση των ερειπίων των Ανακτόρων ξεκίνησε το 1993 και ολοκληρώθηκε το 2014.</p>

            <h2>Περιγραφή - Χαρακτηριστικά</h2>
            <p>Στη νότια πλευρά του συγκροτήματος βρισκόταν η είσοδος που οδηγούσε στην «Εκκλησιαστική σκάλα», το αρχαιότερο λιμάνι της Θεσσαλονίκης.</p>
            <p>Μια σειρά από κτίσματα βρίσκονται γύρω από το «αίθριο», όπως σε όλα τα ρωμαϊκά ανάκτορα της ίδιας εποχής. Το αίθριο περικλείεται από έντεκα χώρους διατεταγμένους σε σχήμα Π. Έχουν αποκαλυφθεί μια διώροφη στοά και ένα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CF%85%CE%BC%CF%86%CE%B1%CE%AF%CE%BF%CE%BD_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B1%CE%B9%CF%8C%CF%84%CE%B7%CF%84%CE%B1)" title="Νυμφαίον (αρχαιότητα)">νυμφαίο</a>, τα οποία αποτελούσαν μέρη ενός λουτρού, καθώς και η Βασιλική, η οποία ήταν αίθουσα υποδοχής και ακροάσεων στο ανατολικό τμήμα του συγκροτήματος, και το Οκτάγωνο στο νοτιοδυτικό τμήμα. Ο Ιππόδρομος ήταν κτισμένος σε άμεση επαφή με το ανατολικό τείχος της πόλης και τη Βασιλική.</p>
            <p>Το Οκτάγωνο είναι το καλύτερα σωζόμενο κτίριο του συγκροτήματος. Είναι χτισμένο έτσι ώστε να βλέπει προς τη θάλασσα. Αρχικά προοριζόταν για αίθουσα θρόνου ή αυτοκρατορικό Μαυσωλείο. Εσωτερικά η διάμετρός του (από κόγχη σε κόγχη) είναι 30μ. Ολόκληρη η επιφάνεια του δαπέδου του ήταν στρωμένη με μαρμάρινες πλάκες. Μέρος αυτής της πλακόστρωσης έχει διασωθεί. Το 1957 βρέθηκε ένα μαρμάρινο τόξο με πλούσιο γλυπτικό διάκοσμο έξω από το Οκτάγωνο, στο οποίο παριστάνονται ο Γαλέριος, η πόλη της Θεσσαλονίκης προσωποποιημένη να φοράει στέμμα με απεικονισμένη τη μορφή των κάστρων της, ο Διόνυσος, ο Πάνας, καθώς και μια χορεύτρια. Το εύρημα εκτίθεται στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%81%CF%87%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CE%B3%CE%B9%CE%BA%CF%8C_%CE%9C%CE%BF%CF%85%CF%83%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Αρχαιολογικό Μουσείο Θεσσαλονίκης">Αρχαιολογικό Μουσείο Θεσσαλονίκης</a>. Αργότερα το Οκτάγωνο μετατράπηκε σε χριστιανικό ναό.</p>
            <p>Μια αψιδωτή αίθουσα έχει αποκαλυφθεί βόρεια των Ανακτόρων, στη διασταύρωση των οδών Αλεξάνδρου Σβώλου και Δημητρίου Γούναρη.</p>
            <p>Πολλά ψηφιδωτά δάπεδα, διακοσμημένα με περίτεχνα σχήματα, και σημαντικές τοιχογραφίες που κάλυπταν τα επιχρίσματα των τούβλινων τοίχων βρέθηκαν στο χώρο των Ανακτόρων.</p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
            <p>Η <b>Ρωμαϊκή Αγορά της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a></b>, που για τρεις περίπου αιώνες αποτέλεσε κύριο σημείο αναφοράς της πόλης, καθώς και διοικητικό κέντρο, ανεγέρθηκε στη Θεσσαλονίκη κατά το τέλος του 2ου αι. και το πρώτο τρίτο του 3ου αι. μ.Χ. Χτίστηκε ως κάτι αντίστοιχο προς την ελληνική Αγορά, με αρχέτυπο όμως το κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CF%8E%CE%BC%CE%B7" title="Ρώμη">Ρώμης</a>. Την ίδια εποχή διαμορφώθηκαν πανομοιότυπες αγορές σε όλη τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CF%89%CE%BC%CE%B1%CF%8A%CE%BA%CE%AE_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Ρωμαϊκή αυτοκρατορία" class="mw-redirect">Ρωμαϊκή αυτοκρατορία</a>. Κατά την παλαιοχριστιανική περίοδο το συγκρότημα της Ρωμαϊκής Αγοράς υπέστη αλλαγές, διατήρησε ωστόσο κάποιες από τις λειτουργίες του σαν κοινωνικό κέντρο της πόλης. </p>

            <h2>Ιστορικά Στοιχεία</h2>
            <p>Ο χώρος της Ρωμαϊκής Αγοράς ήταν καλυμμένος μέχρι το 1966 που πραγματοποιήθηκαν εκσκαφές με σκοπό την ανέγερση του Δικαστικού Μεγάρου της πόλης. Ενώ οι ανασκαφές είχαν ξεκινήσει, ανακαλύφθηκαν στο χώρο αυτό τα πρώτα ευρήματα μεγάλης ιστορικής και αρχαιολογικής αξίας. Ο έφορος αρχαιοτήτων Φώτης Πέτσας με την αναστήλωση του μοναδικού μονόλιθου μαρμάρινου κίονα με κιονόκρανο, που βρέθηκε ακέραιος, κατάφερε να ματαιωθούν τα σχέδια για την ανέγερση οποιουδήποτε κτιρίου στην περιοχή.<br>
            <br> Σήμερα στο χώρο της Ρωμαϊκής Αγοράς λειτουργεί μουσείο η είσοδος του οποίου γίνεται από την Κρυπτή Στοά. Στο Ωδείο πραγματοποιούνται πολιτιστικές εκδηλώσεις.</p>

            <h2>Περιγραφή - χαρακτηριστικά</h2>
            <p>Κύριο χαρακτηριστικό των πόλεων κατά τη Ρωμαϊκή περίοδο ήταν η ύπαρξη δύο λεωφόρων, ενός με διεύθυνση από βορρά προς νότο και ενός άλλου από ανατολή προς δύση. Στη Ρωμαϊκή <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>, αυτού οι κύριοι οδικοί άξονες ήταν η Via Regia (σημερινή <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82_%CE%95%CE%B3%CE%BD%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Οδός Εγνατία (Θεσσαλονίκη)">οδός Εγνατία</a>), που ξεκινούσε από την <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CF%8D%CE%BB%CE%B7_%CF%84%CE%BF%CF%85_%CE%92%CE%B1%CF%81%CE%B4%CE%B1%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πύλη του Βαρδαρίου (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Πύλη του Βαρδαρίου</a> και κατέληγε στην <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9A%CE%B1%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%B5%CF%89%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%A0%CF%8D%CE%BB%CE%B7&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Κασσανδρεωτική Πύλη (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Κασσανδρεωτική Πύλη</a> του ανατολικού άκρου της πόλης, και μία οδός κάθετη προς την Εγνατία που πιθανώς διέσχιζε την πόλη από τη θάλασσα μέχρι την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%80%CF%84%CE%B1%CF%80%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%B9%CE%BF_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Επταπύργιο (Θεσσαλονίκη)">Ακρόπολη</a>. Στο σταυροδρόμι αυτών των οδών βρισκόταν η Ρωμαϊκή Αγορά.<br>
            <br>
            Όταν λειτουργούσε κατά τη Ρωμαϊκή περίοδο, η Αγορά αποτελούνταν από δύο πλατείες, αυτή που έχει ανασκαφεί και περιλαμβάνει την <b>Κρυπτή Στοά</b>, το <b>Μουσείο της Ρωμαϊκής Αγοράς</b> και το <b>Ωδείο</b> και αυτή που στα βυζαντινά χρόνια λειτουργούσε ως ανοιχτή πλατεία χωρίς στοές και παραμένει κάτω από το ανώτερο τμήμα της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%BB%CE%B1%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%91%CF%81%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%BF%CF%84%CE%AD%CE%BB%CE%BF%CF%85%CF%82" title="Πλατεία Αριστοτέλους">Πλατείας Αριστοτέλους</a> χωρίς να έχει ερευνηθεί.<br>
            <br>
            Σύμφωνα με τα τμήματα της Ρωμαϊκής Αγοράς που έχουν αποκαλυφθεί, αποτελούνταν από μία μεγάλη ορθογώνια πλατεία με ίχνη μαρμάρινων πλακοστρώσεων στο βορειοδυτικό τμήμα της, ένα Ωδείο-βουλευτήριο με διαμορφωμένες κτιστές κερκίδες και σκηνή στο ανατολικό τμήμα της και το ισόγειο τμήμα πολυώροφης στοάς (cryptoporticus-Κρυπτή Στοά) στο νότιο τμήμα της. Ακόμα στη νοτιοανατολική γωνία του χώρου έχει αποκαλυφθεί ένα τμήμα λουτρικού συγκροτήματος (βαλανείο) που περιλαμβάνει ένα πυριατήριο (κυκλική αίθουσα εφίδρωσης) με εικοσιπέντε λουτήρες.<br>
            <br>
            Στα ευρήματα περιλαμβάνονται ψηφιδωτά δάπεδα, τμήμα λιθόστρωτου δρόμου, αγωγοί και οχετοί αποχέτευσης, καθώς και αργυρά νομίσματα και λίθινα και μαρμάρινα γλυπτά.<br>
            <br>
            Η μεγαλοπρεπής αρχαία <b>στοά των ειδώλων</b> (<i>Las Incantadas-Οι μαγεμένες</i>) υπήρχε στο ύψος περίπου της σημερινής Εγνατίας και ήταν μέρος του συγκροτήματος της Ρωμαϊκής Αγοράς. Από τη στοά αυτή μάλιστα πραγματοποιούνταν η είσοδος στην Αγορά. Ανάγλυφες παραστάσεις οκτώ μυθικών προσώπων στόλιζαν τη στοά. Κατά το μεγαλύτερο μέρος της Τουρκοκρατίας τα ερείπια της στοάς βρισκόταν στην αυλή ενός Εβραϊκού σπιτιού. Το 1864, μετά από εντολή της Οθωμανικής κυβέρνησης, τα γλυπτά μεταφέρθηκαν στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BF%CF%85%CF%83%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CF%84%CE%BF%CF%85_%CE%9B%CE%BF%CF%8D%CE%B2%CF%81%CE%BF%CF%85" title="Μουσείο του Λούβρου">Μουσείο του Λούβρου</a> από το Γάλλο E. Miller. Εκεί βρίσκονται μέχρι σήμερα.<br>
            <br>
            Μία από τις αλλαγές της αγοράς κατά τα Παλαιοχριστιανικά χρόνια ήταν η μετατροπή της Κρυπτής Στοάς σε μεγάλη δεξαμενή ύδρευσης, όπως επίσης και η ίδρυση ενός ιαματικού «αγιάσματος» σε τμήμα της ίδιας στοάς. Εκεί αποκαλύφθηκε μία παλαιοχριστιανική τοιχογραφία μεγάλης σημασίας.</p>

        ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Η <b>Πλατεία Αγίας Σοφίας</b> βρίσκεται στο κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>. Πήρε το όνομά της από τον ομώνυμο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%B1_%CE%A3%CE%BF%CF%86%CE%AF%CE%B1_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Αγία Σοφία (Θεσσαλονίκη)">παλαιοβυζαντινό ναό</a>.</p>
                <p>Βρίσκεται στη διασταύρωση των οδών <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82_%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%B1%CF%82_%CE%A3%CE%BF%CF%86%CE%AF%CE%B1%CF%82_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Οδός Αγίας Σοφίας (Θεσσαλονίκη)">Αγίας Σοφίας</a> και <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82_%CE%95%CF%81%CE%BC%CE%BF%CF%8D_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Οδός Ερμού (Θεσσαλονίκη) (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Ερμού</a> και συναντιέται με τις οδούς Μακένζι Κινγκ και Καθηγητού Αντωνίου Κεραμοπούλου.</p>

                <h2>Συνδέσεις</h2>
                <p>Στην πλατεία κατασκευάζεται ήδη ο σταθμός του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CF%84%CF%81%CF%8C_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Μετρό Θεσσαλονίκης">μετρό</a> "Αγίας Σοφίας", ο οποίος θα δοθεί σε λειτουργία το 2018.</p>
                <p>Λεωφορειακές γραμμές του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%91%CE%A3%CE%98" title="ΟΑΣΘ" class="mw-redirect">ΟΑΣΘ</a> που διέρχονται από την πλατεία είναι η <b>15</b> (Σαράντα Εκκλησίες - Ιστορικό Κέντρο), η <b>16</b> (Ευαγγελίστρια - Ιστορικό Κέντρο), η <b>24</b> (<a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CE%BB%CE%B1%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%95%CE%BB%CE%B5%CF%85%CE%B8%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%B1%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πλατεία Ελευθερίας (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Πλατεία Ελευθερίας</a> - Χίλια Δέντρα) και η Πολιτιστική Διαδρομή <b>50</b>.</p>

                <h2>Αξιοθέατα</h2>
                <p>Εκτός από τον Ι.Ν. Αγίας Σοφίας, ιδιαίτερης ομορφιάς είναι το λεγόμενο "Κόκκινο Σπίτι" ή Μέγαρο Λόγγου στα ΒΔ της Πλατείας.</p>
                <p>Στη ΒΑ πλευρά της πλατείας βρίσκεται το κτίριο της Φιλόπτωχου Αδελφότητας Ανδρών Θεσσαλονίκης (ΦΑΑΘ<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup>).</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Βυζαντινό Λουτρό της Άνω Πόλης</b>, είναι το μοναδικό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AE_%CF%84%CE%AD%CF%87%CE%BD%CE%B7" title="Βυζαντινή τέχνη">βυζαντινό</a> Λουτρό που σώζεται από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CF%83%CE%BF%CE%B2%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AE_%CF%80%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%82" title="Μεσοβυζαντινή περίοδος">μεσοβυζαντινή</a> ή <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CF%8C%CE%B3%CE%B5%CE%B9%CE%B1_%CE%91%CE%BD%CE%B1%CE%B3%CE%AD%CE%BD%CE%BD%CE%B7%CF%83%CE%B7" title="Παλαιολόγεια Αναγέννηση">υστεροβυζαντινή περίοδο</a> στον ελλαδικό χώρο και ένα από τα λίγα διασωθέντα κοσμικά κτίρια εκείνης της εποχής.<sup id="cite_ref-:0_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> Η αξία του ως μνημείο είναι μεγάλη και η πολεοδομική θέση που κατέχει σημαντική. Βρίσκεται στην είσοδο του χαρακτηρισμένου παραδοσιακού οικισμού της Άνω Πόλης στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>, και λειτουργούσε ως ανδρικό και γυναικείο λουτρό. Συγκεκριμένα βρίσκεται μεταξύ των οδών Θεοτοκοπούλου, Κρίσπου, Χρυσοστόμου και Φιλοκτήτου στην Άνω Πόλη.<sup id="cite_ref-:1_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup></p>

                <h2>Ιστορία</h2>
                <p>Η κατασκευή του λουτρού υπολογίζεται γύρω στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1200" title="1200">1200</a><sup id="cite_ref-:0_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> ή σύμφωνα με άλλη άποψη στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1300" title="1300">1300</a>.<sup id="cite_ref-:1_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> Το λουτρό αποτελείται από επιτοίχιους αεραγωγούς για την σωστή ρύθμιση της θερμοκρασίας του αέρα και δεξαμενή. Συνέχισε να λειτουργεί και επί Τουρκοκρατίας κατά την οποία υπέστη μερικές τροποποιήσεις και πήρε την ονομασία <b>Κουλέ Καφέ</b> την οποία οφείλει στην συνοικία όπου είναι χτισμένο.<sup id="cite_ref-:1_2-2" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> Η χρήση του διακόπηκε κατά τη δεκαετία του 1940.<sup id="cite_ref-:1_2-3" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> Το 1952 κηρύχτηκε διατηρητέο μνημείο και κατά τη δεκαετία του 1970 έγιναν κάποιες πρώτες εργασίες στο χώρο του λουτρού ενώ ως συνέπεια του σεισμού του 1978 πραγματοποιήθηκαν έργα υποστύλωσης.<sup id="cite_ref-:0_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup><sup id="cite_ref-:1_2-4" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> Το 2002, το κτίσμα αναδείχτηκε μέσω ενεργειών της 9ης Εφορείας Βυζαντινών Αρχαιοτήτων ενώ μετά από νέες εργασίες αποκατάστασης που ξεκίνησαν στις αρχές της δεκαετίας του 2010, κατέστη το 2015 επισκέψιμο προς το κοινό.<sup id="cite_ref-:0_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup><sup id="cite_ref-:1_2-5" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> Το μνημείο υπάγεται στην Εφορεία Βυζαντινών Αρχαιοτήτων της Θεσσαλονίκης και αποτελεί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%A5%CE%9D%CE%95%CE%A3%CE%9A%CE%9F" title="ΟΥΝΕΣΚΟ" class="mw-redirect">ΟΥΝΕΣΚΟ</a>.<sup id="cite_ref-:0_1-4" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup><sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Η εκκλησία της <b>Αχειροποιήτου</b> (<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%9A%CE%BF%CE%B9%CE%BD%CE%AE" title="Ελληνιστική Κοινή">Ελληνιστική Κοινή</a>: (Παναγία) <span lang="grc" class="polytonic" xml:lang="grc">Ἀχειροποίητος</span>) είναι παλαιοχριστιανική <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B1%CF%83%CE%B9%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CE%AE_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Βασιλική (αρχιτεκτονική)">βασιλική</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>, σωζόμενη σήμερα στην ίδια μορφή που κατασκευάστηκε τον 5ο αιώνα - γεγονός που την καθιστά μοναδική στην ανατολική <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CF%83%CF%8C%CE%B3%CE%B5%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Μεσόγειος" class="mw-redirect">Μεσόγειο</a>. Βρίσκεται στην οδό <i>Αγίας Σοφίας</i>, απέναντι από την πλατεία Μακεδονομάχων και η ίδρυσή της τοποθετείται στην περίοδο 450-475. Είναι αφιερωμένη στη Θεοτόκο και η ονομασία της οφείλεται στην "αχειροποίητη" λατρευτική εικόνα της <i>Θεοτόκου δεομένης</i> που βρισκόταν στο ναό.</p>

                <h2>Αρχιτεκτονική</h2>
                <p>Ο ναός της Αχειροποιήτου ανήκει στον αρχιτεκτονικό τύπο της παλαιοχριστιανική τρίκλιτης ξυλόστεγης βασιλικής με <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A5%CF%80%CE%B5%CF%81%CF%8E%CE%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Υπερώο (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">υπερώα</a>, η οποία καταλήγει στα ανατολικά σε ημικυκλική αψίδα. Έχει μήκος 51,90 μ. και πλάτος 30,80 μ. και είναι κτισμένος με την κλασσική παλαιοχριστιανική τοιχοποιία στην οποία ζώνες λιθοδομής εναλλάσσονται με ζώνες πλινθοδομής. Δύο κιονοστοιχίες, με 12 κίονες η καθεμία, διαιρούν το ναό σε τρία κλίτη Το κεντρικό κλίτος, που απολήγει ανατολικά στο ιερό βήμα, έχει πλάτος 14,20 μ. ενώ τα πλάγια κλίτη έχουν πλάτος 6,20 - 6,30 μ. Το βόρειο κλίτος επικοινωνεί ανατολικά με κτίσμα που έγινε παρεκκλήσι στα μεσοβυζαντινά χρόνια και σήμερα τιμάται στο όνομα της Αγίας Ειρήνης. Στον νότιο εξωτερικό τοίχο, η κεντρική θύρα εισόδου φέρει μνημειώδες πρόπυλο, που δείχνει την επικοινωνία του ναού με την πιο σημαντική οδική αρτηρία της αρχαίας πόλης, τη <i>Λεωφόρο</i>. Προσκολλημένο στη νότια πλευρά του ναού σώζεται ένα πρόσκτισμα που θεωρείται το βαπτιστήριο της βασιλικής κατά μία άποψη και κατά μία άλλη το αρχικό διακονικό του ναού. Σε όλο το πλάτος του ναού στα δυτικά υπάρχει νάρθηκας από όπου εισέρχεται κανείς στον κυρίως ναό μέσα από ένα πολυτελές τρίβηλο με κίονες από πράσινο θεσσαλικό μάρμαρο.</p>
                <p>Η στέγη του ναού είναι δικλινής στο κεντρικό κλίτος και χαμηλότερη στα πλάγια κλίτη. Αρχικά η κεντρική στέγη ήταν ψηλότερη καθώς υπήρχε ένα υπερυψωμένο τμήμα του κεντρικού κλίτους που λειτουργούσε ως φωταγωγός, αλλά και το δυτικό υπερώο, κάνοντας τον εξωτερικό όγκο του ναού να φαίνεται ακόμη πιο βαρύς. Το μνημείο υπέστη αρχιτεκτονικές επεμβάσεις τον 7ο αιώνα και στη συνέχεια τον 14ο-15ο αιώνα, καθώς και αναστηλωτικές εργασίες μετά τους σεισμούς του 1978.</p>

                <h2>Ιστορία και Ονομασίες</h2>
                <p>Από ανασκαφές που έγιναν στο εσωτερικού του μνημείου αποκαλύφθηκε ότι ο ναός ιδρύθηκε πάνω σε ένα μεγάλο δημόσιο λουτρό (βαλανείο), ενώ παλαιότεροι συγγραφείς και περιηγητές πίστευαν ότι στη θέση του βρισκόταν στην αρχαιότητα ναός της Θερμαίας <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%86%CF%81%CE%BF%CE%B4%CE%AF%CF%84%CE%B7_(%CE%BC%CF%85%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CE%B3%CE%AF%CE%B1)" title="Αφροδίτη (μυθολογία)">Αφροδίτης</a>. Η ίδρυση του ναού χρονολογείται στο τρίτο τέταρτο του 5ου αιώνα καθώς στο νάρθηκα του ναού βρέθηκε ψηφιδωτή επιγραφή με το όνομα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CF%81" title="Κτήτωρ">κτήτορα</a> του ψηφιδωτού διακόσμου, ιερέα "Ανδρέα", πρόσωπο που οι ερευνητές ταυτίζουν με τον εκπρόσωπο του αρχιεπισκόπου της Θεσσαλονίκης που πήρε μέρος στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%8D%CE%BD%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%A7%CE%B1%CE%BB%CE%BA%CE%B7%CE%B4%CF%8C%CE%BD%CE%B1%CF%82" title="Σύνοδος της Χαλκηδόνας">σύνοδο της Χαλκηδόνας</a> το 451. Μέχρι το 14ο αιώνα το μνημείο αναφέρεται ως "ναός της Παναγίας Θεοτόκου" και μάλιστα ως ο "μεγάλος ναός της Θεοτόκου", ενώ η επωνυμία Αχειροποίητος εμφανίζεται για πρώτη φορά σε χρυσόβουλο έγγραφο του αυτοκράτορα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B9%CF%87%CE%B1%CE%AE%CE%BB_%CE%98%27_%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CF%8C%CE%B3%CE%BF%CF%82" title="Μιχαήλ Θ\' Παλαιολόγος" class="mw-redirect">Μιχαήλ του Θ\'</a>, με το οποίο δωρίζονταν σπίτια της περιοχής στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BF%CE%BD%CE%AE_%CE%99%CE%B2%CE%AE%CF%81%CF%89%CE%BD" title="Μονή Ιβήρων">Μονή Ιβήρων</a> του Αγίου Όρους. Το 1345, σφαγιάστηκαν στο εσωτερικό του ναού <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%96%CE%B7%CE%BB%CF%89%CF%84%CE%AD%CF%82_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Ζηλωτές (Θεσσαλονίκη (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Ζηλωτές</a> της Θεσσαλονίκης. Φαίνεται ότι μέχρι τον 14ο και 15ο αιώνα η λιτανευτική πομπή την παραμονή της εορτής του Αγίου Δημητρίου περνούσε από το ναό της Αχειροποιήτου, καθώς η λατρεία του πολιούχου της πόλης ήταν συνδεδεμένη με τη λατρεία της Παναγίας.</p>
                <p>Μετά την κατάκτηση της πόλης από τους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B8%CF%89%CE%BC%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Οθωμανική Αυτοκρατορία">Οθωμανούς</a> το 1430, η Αχειροποίητος ήταν η πρώτη εκκλησία της πόλης που μετατράπηκε σε τζαμί, από τον ίδιο το σουλτάνο, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%AC%CF%84_%CE%92%CE%84" title="Μουράτ Β΄">Μουράτ τον Β\'</a>, o οποίος τέλεσε ευχαριστία στο εσωτερικό του ναού για τη νίκη του<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup>. Στον όγδοο από ανατολικά κίονα της βόρειας κιονοστοιχίας υπάρχει στα τούρκικα η επιγραφή:"Ο σουλτάνος Μουράτ πήρε τη Θεσσαλονίκη. 883"<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2">[Σημ. 1]</a></sup> (δηλαδή το 1430). Καθόλη τη διάρκεια της Τουρκοκρατίας αποτέλεσε το κυριότερο τζαμί της πόλης, υπό την ονομασία <i>Εσκί Τζουμά τζαμί</i> (δηλαδή <i>τζαμί της παλιάς προσευχής της Παρασκευής</i>), με συνέπεια οι Έλληνες να αποκαλούν για αιώνες το ναό με το όνομα της Αγίας Παρασκευής.</p>
                <p>Παρέμεινε μουσουλμανικό τέμενος μέχρι την απελευθέρωση της Θεσσαλονίκης το 1912, ενώ στη συνέχεια προτάθηκε η χρήση του κτηρίου για τη στέγαση του πρώτου βυζαντινού μουσείου - πρόταση που δεν υλοποιήθηκε. Κατά τη διάρκεια του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%84_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%A0%CF%8C%CE%BB%CE%B5%CE%BC%CE%BF%CF%82" title="Α΄ Παγκόσμιος Πόλεμος">Α΄ ΠΠ</a> η Αχειροποίητος στέγασε οικογένειες προσφύγων και μάλιστα το 1919 το εσωτερικό της φωτογραφήθηκε από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%B2%CE%B5%CF%84%CE%AF%CE%B1" title="Ελβετία">Ελβετό</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A6%CE%B9%CE%BB%CE%AD%CE%BB%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%B1%CF%82" title="Φιλέλληνας">φιλέλληνα</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A6%CF%81%CE%B5%CE%BD%CF%84%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%BA_%CE%9C%CF%80%CE%BF%CF%85%CE%B1%CF%83%CE%BF%CE%BD%CE%AC" title="Φρεντερίκ Μπουασονά">Φρεντερίκ Μπουασονά</a> ως καταυλισμός προσφύγων. Οι πρόσφυγες μάλιστα από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CE%B1%CE%B9%CE%B4%CE%B5%CF%83%CF%84%CF%8C%CF%82" title="Ραιδεστός">Ραιδεστό</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BD%CE%B1%CF%84%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%98%CF%81%CE%AC%CE%BA%CE%B7" title="Ανατολική Θράκη">Ανατολικής Θράκης</a> μετέφεραν και εναπόθεσαν στον Ναό την ιστορική εικόνα της Παναγίας Ρευματοκρατόρισσας ή Ρευματοκράτειρας που διέσωσαν από την πατρίδα τους. Τελικά, ο ναός αποδόθηκε εκ νέου στη χριστιανική λατρεία το 1930.</p>

                <h2>Διακοσμος</h2>
                <h3>Ψηφιδωτά</h3>
                <p>Διακοσμητικά ψηφιδωτά σώζονται στα εσωρράχια των τοξοστοιχιών του ισογείου και του νοτίου υπερώου, στα δύο μεγάλα εγκάρσια τόξα του νάρθηκα, στο τρίβηλο και στο παράθυρο του δυτικού τοίχου. Η θεματολογία τους είναι σχετική με τις συμβολικές αλληγορίες του χριστιανικού παραδείσου και της επικράτησης του χριστιανισμού. Τα ψηφιδωτά χρονολογούνται στον 5ο αιώνα και πιστοποιούν την ύπαρξη σημαντικών καλλιτεχνικών εργαστηρίων στη Θεσσαλονίκη εκείνη την εποχή.</p>
                <h3>Τοιχογραφίες</h3>
                <p>Ένα μέρος του παλαιού γραπτού διακόσμου του μνημείου σώζεται στην επιφάνεια του τοίχου στο νότιο κλίτος, πάνω από την κιονοστοιχία. Χρονολογείται στις αρχές του 13ου αιώνα και εικονίζει δεκαοκτώ από τους Σαράντα Μάρτυρες της Σεβάστειας, που μαρτύρησαν επί αυτοκράτορος <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CE%B9%CE%BA%CE%AF%CE%BD%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Λικίνιος">Λικινίου</a>. Ολόσωμες μορφές πάνω από τους κίονες εναλλάσσονται με προτομές μαρτύρων στην επιφάνεια του τοίχου πάνω από την κορυφή κάθε τόξου. Όλοι εικονίζονται με στρατιωτική ενδυμασία και κρατούν το σταυρό στο δεξί τους χέρι, σύμβολα του μαρτυρικού τους θανάτου. Οι τοιχογραφίες κτυπήθηκαν με σφυρί από τους Τούρκους για να καλυφθούν με σοβά όταν η εκκλησία μετατράπηκε σε τζαμί.</p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>Ναός των Αγίων Αποστόλων</b> είναι σημαντικό μνημείο της βυζαντινής <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> και ένα από τα πιο αντιπροσωπευτικά δείγματα αρχιτεκτονικής της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CF%85%CE%BD%CE%B1%CF%83%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CF%8C%CE%B3%CF%89%CE%BD" title="Δυναστεία Παλαιολόγων">Παλαιολόγιας περιόδου</a>. Βρίσκεται στο δυτικό τμήμα της πόλης, στην αρχή της σημερινής οδού Ολύμπου, κοντά στα δυτικά τείχη.</p>
                <p>Πρόκειται για παλαιό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CF%8C" title="Καθολικό">καθολικό</a> μονής που πιστεύεται ότι ήταν αρχικά αφιερωμένη στη Θεοτόκο. Ανήκει στον αρχιτεκτονικό τύπο των σύνθετων πεντάτρουλλων τετρακιόνιων σταυροειδών εγγεγραμμένων ναών με <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a>, περίστωο, δύο παρεκκλήσια και λιτή.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> Κτίστηκε την περίοδο 1310-1314 από τον οικουμενικό πατριάρχη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AE%CF%86%CF%89%CE%BD_%CE%91%CE%84" title="Νήφων Α΄">Νήφωνα τον Α\'</a> όπως φαίνεται από επιγραφές της εκκλησίας που φέρουν το όνομά του: <i>Νίφων πατριάρχης και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CF%81" title="Κτήτωρ">κτήτωρ</a></i>.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup> Ο εσωτερικός διάκοσμος σώζεται αποσπασματικά καθώς η εκκλησία υπέστη καταστροφές από τους Τούρκους όταν μετατράπηκε σε τζαμί την περίοδο 1520-1530, με την επωνυμία <i>Σοούκ Σου Τζαμί</i> (= τζαμί του κρύου νερού).<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup> Την ίδια ακριβώς περίοδο κτίστηκε το γειτονικό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CF%83%CE%AC_%CE%A7%CE%B1%CE%BC%CE%AC%CE%BC" title="Πασά Χαμάμ">Πασά Χαμάμ</a>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>To παλαιό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CF%8C" title="Καθολικό">καθολικό</a> της <b>Μονής Λατόμου</b>, γνωστό σήμερα ως <b>Ναός του Οσίου Δαβίδ</b>, είναι παλαιοχριστιανικό μνημείο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>. Βρίσκεται στην <i>Άνω Πόλη</i>, στο τέλος της οδού <i>Αγίας Σοφίας</i>. Ο ναός ήταν αρχικά αφιερωμένος στο <i>Χριστό Σωτήρα</i><sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup> ή κατ\'άλλους στον Προφήτη Ζαχαρία<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B5.CF.81._2-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B5.CF.81.-2"></a></sup>, ενώ το όνομα Όσιος Δαβίδ του αποδόθηκε λανθασμένα στην αρχή του περασμένου αιώνα και επικράτησε από τότε<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>. Στην αρχική του μορφή ο ναός αποτελούσε ένα τετράγωνο κτίριο με κόγχη στα ανατολικά και μέσα στο τετράγωνο σχηματιζόταν ισοσκελής σταυρός από τέσσερα μικρά διαμερίσματα στις γωνίες. Το κτήριο διέθετε επίσης τρούλο, ο οποίος μετέπειτα αντικαταστάθηκε από κεραμωτή στέγη<sup id="cite_ref-Mn_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-Mn-3"></a></sup>. Η δυτική πλευρά του κτηρίου απ\'όπου γινόταν η είσοδος έχει καταστραφεί και έτσι η σημερινή είσοδος βρίσκεται στη νότια πλευρά.</p>
                <p>Ο ναός κτίστηκε πάνω στη θέση ενός ρωμαϊκού κτηρίου στα τέλη του 5ου με αρχές του 6ου αιώνα. Την ίδια περίοδο φιλοτεχνήθηκε στην αψίδα ψηφιδωτό με <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CF%81" title="Κτήτωρ">χορηγία</a> μιας ανώνυμης γυναίκας που σύμφωνα με την παράδοση ήταν η Θεοδώρα, κόρη του αυτοκράτορα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B1%CE%BE%CE%B9%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CE%BD%CF%8C%CF%82" title="Μαξιμιανός">Μαξιμιανού</a>, η οποία είχε ασπασθεί το χριστιανισμό<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B5.CF.81._2-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B5.CF.81.-2"></a></sup>. Το 1430<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-2" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>, με την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BF%CF%81%CE%BA%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_(1422%E2%80%931430)" title="Πολιορκία της Θεσσαλονίκης (1422–1430)">κατάληψη της πόλης από τους Οθωμανούς</a>, ο ναός μεταβλήθηκε σε τζαμί με το όνομα <i>Σουλιτζέ</i> ή <i>Κεραμεντίν τζαμί</i><sup id="cite_ref-Mn_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-Mn-3"></a></sup>, ενώ άλλη άποψη θέλει τη μεταβολή αυτή να συνέβη στα πλαίσια του 16ου αιώνα<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B5.CF.81._2-2" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B5.CF.81.-2"></a></sup>. Το 1921 ο ναός επέστρεψε στη χριστιανική λατρεία.</p>
                <p>Το ψηφιδωτό της κόγχης απεικονίζει το όρομα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%99%CE%B5%CE%B6%CE%B5%CE%BA%CE%B9%CE%AE%CE%BB" title="Ιεζεκιήλ">Ιεζεκιήλ</a>, με το Χριστό Εμμανουήλ (νεαρό) στο κέντρο να κάθεται σε πολύχρωμο τόξο. Γύρω του εικονίζονται τα σύμβολα των τεσσάρων Ευαγγελιστών και στην αριστερή γωνία ο προφήτης Ιεζεκιήλ στις όχθες του ποταμού Χοβάρ και στη δεξιά ο προφήτης <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%B2%CE%B2%CE%B1%CE%BA%CE%BF%CF%8D%CE%BC" title="Αββακούμ">Αββακούμ</a> ή ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%97%CF%83%CE%B1%CE%90%CE%B1%CF%82" title="Ησαΐας">Ησαΐας</a>. Η τοποθέτηση μιας παράστασης με τέτοιο θέμα τέτοιο θέμα στην αψίδα είναι μοναδική στον κόσμο<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-3" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>. Στη νότια καμάρα σώζεται πλούσιος τοιχογραφικός διάκοσμος με θέματα την Γέννηση και τη Βάπτιση του Ιησού καθώς και ίχνη της Υπαπαντής και τη Μεταμόρφωσης, όλα έργα του 12ου αιώνα<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup>.</p>
                <p>Ο ναός λειτουργεί και στις μέρες μας, υπαγόμενος στην Ιερά Μητρόπολη Θεσσαλονίκης<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Η εκκλησία <b>Παναγία των Χαλκέων</b> είναι βυζαντινή εκκλησία, χτισμένη τον 11ο αιώνα, και βρίσκεται στο κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>.</p>

                <h2>Τοποθεσία</h2>
                <p>Η εκκλησία βρίσκεται στην Πλατεία Αρχαίας Αγοράς, βόρεια της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%81%CF%87%CE%B1%CE%AF%CE%B1_%CE%95%CE%B3%CE%BD%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1_%CE%9F%CE%B4%CF%8C%CF%82" title="Αρχαία Εγνατία Οδός">Εγνατίας Οδού</a> στο σημείο που διασταυρώνεται με την λεωφόρο Αριστοτέλους που οδηγεί στην <i>Πλατεία Αριστοτέλους</i>. Η αρχαιολογική τοποθεσία της ρωμαϊκής αγοράς της πόλης βρίσκεται βορειοανατολικά, και ονομάστηκε "Η Παρθένος των Χαλκουργών", επειδή η τοποθεσία της γειτνιάζει με την περιοχή όπου παραδοσιακά ζούσαν οι <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A7%CE%B1%CE%BB%CE%BA%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CF%8C%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Χαλκουργός (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">χαλκουργοί</a> της πόλης.<sup id="cite_ref-Ministry_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"></a></sup></p>

                <h2>Ιστορία και περγραφή</h2>
                <p>Σύμφωνα με την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CF%81" title="Κτήτωρ">κτητορική</a> επιγραφή του ιδρυτή που βρίσκεται στο ανώφλι της δυτικής εισόδου, η εκκλησία χτίστηκε το 1028 από τον <i><a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CF%81%CF%89%CF%84%CE%BF%CF%83%CF%80%CE%B1%CE%B8%CE%AC%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πρωτοσπαθάριος (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">πρωτοσπαθάριο</a></i> Χριστόφορο, <i><a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CF%84%CE%B5%CF%80%CE%AC%CE%BD%CF%89" title="Κατεπάνω">κατεπάνω</a></i> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CE%BF%CE%BC%CE%B2%CE%B1%CF%81%CE%B4%CE%AF%CE%B1" title="Λομβαρδία">Λομβαρδίας</a>, και τη σύζυγο του Μαρία, τον γιο του Νικηφόρο και τις δυο του κόρες, την Άννα και την Κατάκαλη. Ο τάφος του Χριστόφορου πιθανότατα βρισκόταν σε ένα <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%91%CF%81%CE%BA%CE%BF%CF%83%CF%8C%CE%BB%CE%B9%CE%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Αρκοσόλιο (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">αρκοσόλιο</a> στο βόρειο τείχος της εκκλησίας.<sup id="cite_ref-Ministry_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"></a></sup></p>
                <p>Η κάτοψη της είναι αυτή του κλασικού "<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CF%8C%CF%82_%CF%81%CF%85%CE%B8%CE%BC%CF%8C%CF%82" title="Βυζαντινός ρυθμός">εγγεγραμμένου σταυροειδούς τρουλαίου ναού</a>", που κυριάρχησε στην αρχιτεκτονική την εποχή της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B4%CF%85%CE%BD%CE%B1%CF%83%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1" title="Μακεδονική δυναστεία" class="mw-redirect">Μακεδονικής δυναστείας</a>. Με τέσσερις κίονες να στηρίζουν τον κεντρικό τρούλο και χωριστό τριμερή χώρο με δύο πεσσούς για το ιερό, ο ναός εντάσσεται ειδικότερα στη σύνθετη παραλλαγή του παραπάνω τύπου, που ήταν διαδεδομένη στην Κωνσταντινούπολη. Άλλοι δύο τρούλοι υπάρχουν στον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a>. Ολόκληρο το οικοδόμημα είναι χτισμένο από <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%BF%CF%8D%CE%B2%CE%BB%CE%BF" title="Τούβλο">πλίνθους</a>, λόγω των οποίων ονομάστηκε "Κόκκινη Εκκλησία". Η εξωτερική όψη είναι διακοσμημένη με πλήθος καμαρών και παραστάδα, στοιχεία <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%89%CE%BD%CF%83%CF%84%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%BF%CF%8D%CF%80%CE%BF%CE%BB%CE%B7" title="Κωνσταντινούπολη">κωνσταντινοπολίτικης</a> επιρροής. Εσωτερικά, μεγάλο μέρος της διακόσμησης με σκαλιστά μάρμαρα και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CF%89%CF%80%CE%BF%CE%B3%CF%81%CE%B1%CF%86%CE%AF%CE%B1" title="Νωπογραφία">νωπογραφίες</a> έχει διατηρηθεί. <sup id="cite_ref-Ministry_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"></a></sup><sup id="cite_ref-ODB_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-ODB-2"></a></sup></p>
                <p>Mε την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BF%CF%81%CE%BA%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_(1422%E2%80%931430)" title="Πολιορκία της Θεσσαλονίκης (1422–1430)">άλωση</a> της πόλης το 1430 από τους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B8%CF%89%CE%BC%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Οθωμανική αυτοκρατορία" class="mw-redirect">Οθωμανούς Τούρκους</a>, η εκκλησία μετατράπηκε σε τζαμί που ονομαζόταν <b>Καζανκιλάρ Καμί</b> ("Τζαμί των Καζανοεμπόρων")<sup id="cite_ref-Ministry_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-Ministry-1"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>Ναός της Αγίας Αικατερίνης</b> είναι μια ύστερη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AE_%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Βυζαντινή Αυτοκρατορία">Βυζαντινή</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BA%CE%BA%CE%BB%CE%B7%CF%83%CE%AF%CE%B1" title="Εκκλησία">εκκλησία</a> στην νοτιοδυτική γωνία της παλιάς πόλης της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Θεσσαλονίκης" class="mw-redirect">Θεσσαλονίκης</a>. Η εκκλησία χρονολογείται από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CF%8C%CE%B3%CE%B5%CE%B9%CE%B1_%CE%91%CE%BD%CE%B1%CE%B3%CE%AD%CE%BD%CE%BD%CE%B7%CF%83%CE%B7" title="Παλαιολόγεια Αναγέννηση">Παλαιολόγεια περίοδο</a>, αλλά η ακριβής χρονολογία και η αρχική αφιέρωση αγνοούνται. Από τον εσωτερικό διάκοσμο, που σώζεται σε σπαράγματα και χρονολογείται περίπου το 1315, έχει προταθεί ότι επρόκειτο για το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CF%8C" title="Καθολικό">καθολικό</a> της Μονής&nbsp;Παντοκράτορα. Μετατράπηκε σε <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%B6%CE%B1%CE%BC%CE%AF" title="Τζαμί">τζαμί</a> από τον Γιακούπ Πασά στα χρόνια της βασιλείας του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B8%CF%89%CE%BC%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Οθωμανική Αυτοκρατορία">Οθωμανού</a> σουλτάνου <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B1%CE%B3%CE%B9%CE%B1%CE%B6%CE%AF%CF%84_%CE%92%CE%84" title="Βαγιαζίτ Β΄">Βαγιαζίτ Β\'</a>&nbsp;(βασίλεψε 1481-1512)&nbsp;και πήρε το όνομά του, <b>Γιακούπ Πασά Τζαμί</b> (<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%BA%CE%B9%CE%BA%CE%AC" title="Τουρκικά" class="mw-redirect">τουρκικά</a>: <i>Yakup Paşa Camii</i>). Το 1988, εντάχθηκε μεταξύ των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CF%87%CF%81%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AC_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AC_%CE%BC%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Παλαιοχριστιανικά και Βυζαντινά μνημεία της Θεσσαλονίκης" class="mw-redirect">Παλαιοχριστιανικών και Βυζαντινών μνημείων της Θεσσαλονίκης</a> στον κατάλογο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείων Παγκόσμιας Πολιτιστικής Κληρονομιάς</a> από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BA%CF%80%CE%B1%CE%B9%CE%B4%CE%B5%CF%85%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%95%CF%80%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B7%CE%BC%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%9F%CF%81%CE%B3%CE%AC%CE%BD%CF%89%CF%83%CE%B7_%CF%84%CF%89%CE%BD_%CE%97%CE%BD%CF%89%CE%BC%CE%AD%CE%BD%CF%89%CE%BD_%CE%95%CE%B8%CE%BD%CF%8E%CE%BD" title="Εκπαιδευτική Επιστημονική και Πολιτιστική Οργάνωση των Ηνωμένων Εθνών">UNESCO</a>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>Ναός του Αγίου Νικολάου του Ορφανού</b> είναι παλαιό βυζαντινό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9A%%CE%%B1%%CE%%B8%%CE%%BF%%CE%%BB%%CE%%B9%%CE%%BA%%CF%%8C" title="Καθολικό">καθολικό</a> μονής της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CE%%BD%%CE%%B7%%CE%%BC%%CE%%B5%%CE%%AF%%CE%%BF_%%CE%%A0%%CE%%B1%%CE%%B3%%CE%%BA%%CF%%8C%%CF%%83%%CE%%BC%%CE%%B9%%CE%%B1%%CF%%82_%%CE%%A0%%CE%%BF%%CE%%BB%%CE%%B9%%CF%%84%%CE%%B9%%CF%%83%%CF%%84%%CE%%B9%%CE%%BA%%CE%%AE%%CF%%82_%%CE%%9A%%CE%%BB%%CE%%B7%%CF%%81%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%BF%%CE%%BC%%CE%%B9%%CE%%AC%%CF%%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Πολιτιστικής Κληρονομιάς" class="mw-redirect">μνημείο Παγκόσμιας Πολιτιστικής Κληρονομιάς</a>, κτισμένο στις αρχές του 14ου αιώνα. Βρίσκεται στη βορειοανατολική γωνία της παλιάς πόλης, εντός των τειχών, μεταξύ των οδών <i>Ηροδότου</i> και <i>Αποστόλου Παύλου</i>. Το όνομα του ναού, <i>Ορφανός</i> ή <i>των Ορφανών</i>, συναντάται για πρώτη φορά σε πηγές του 17ου και 18ου αιώνα και ταυτίζεται με τον άγνωστο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9A%%CF%%84%%CE%%AE%%CF%%84%%CF%%89%%CF%%81" title="Κτήτωρ">κτήτορα</a> του μνημείου που ανήκε στην οικογένεια των Ορφανών ή στη λειτουργία ορφανοτροφείου στο χώρο της μονής<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>, είτε αποδίδεται στην ιδιότητα του Αγίου Νικολάου ως προστάτη των χηρών και των ορφανών<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup>. Ως ιδρυτής του ναού έχει προταθεί από τους ερευνητές ο Νίκων Σκουτέριος Καπανδρίτης Ορφανός, καθώς και ο <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%9A%%CF%%81%%CE%%AC%%CE%%BB%%CE%%B7%%CF%%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Κράλης (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">κράλης</a> της Σερβίας Μιλούτιν που λόγω του γάμου του με την πριγκήπισσα Σιμωνίδα είχε στενούς δεσμούς με τη Θεσσαλονίκη<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>.</p>
                <p>Στη σημερινή του μορφή ο ναός είναι μια μονόχωρη ξυλόστεγη βασιλική με περίστωο στις τρεις πλευρές, στεγασμένη με δίρριχτη στέγη στον κεντρικό χώρο. Από τις τοιχογραφίες του, η ανέγερση του μνημείο τοποθετείται στα πλαίσια της δεκαετίας 1310-1320<sup id="cite_ref-.CE.92.CF.85.CE.B6._1-2" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.92.CF.85.CE.B6.-1"></a></sup>. H μονή συνέχισε να λειτουργεί καθ\'όλη τη διάρκεια της Οθωμανοκρατίας. Ο ιδιαίτερα πλούσιος τοιχογραφικός διάκοσμος ήρθε στο φως το 1957-1960, κατά τη διάρκεια εργασιών στο μνημείο, και αποτελεί ένα από τα πιο αντιπροσωπευτικά δείγματα της ζωγραφικής της παλαιολόγειας αναγέννησης.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>ναός του Αγίου Παντελεήμονος</b> είναι παλαιό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CF%8C" title="Καθολικό">καθολικό</a> βυζαντινής μονής της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς</a>. Βρίσκεται στο κεντρικό τμήμα της πολής, στη συνάντηση των οδών <i>Εγνατίας</i> και <i>Ιασονίδου</i>. Ανήκει στον τύπο του σύνθετου τετρακιόνιου σταυροειδούς εγγεγραμένου με <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%91%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (Αρχιτεκτονική)" class="mw-redirect">νάρθηκα</a> και περιμετρική στοά, που ανατολικά απολήγει σε δύο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CF%81%CE%B5%CE%BA%CE%BA%CE%BB%CE%AE%CF%83%CE%B9%CE%BF" title="Παρεκκλήσιο">παρεκκλήσια</a>. Χρονολογείται στα τέλη 13ου - αρχές 14ου αιώνα και σύμφωνα με μια εκδοχή ταυτίζεται με τη Μονή της Θεοτόκου Περιβλέπτου, γνωστή και ως <i>Μονή του κυρ Ισαάκ</i><sup id="cite_ref-:0_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> από το όνομα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CF%81" title="Κτήτωρ">ιδρυτή</a> της, ο οποίος με το όνομα Ιάκωβος διετέλεσε <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B7%CF%84%CF%81%CE%BF%CF%80%CE%BF%CE%BB%CE%AF%CF%84%CE%B7%CF%82" title="Μητροπολίτης" class="mw-redirect">μητροπολίτης</a> Θεσσαλονίκης μεταξύ <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1295" title="1295">1295</a> και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1315" title="1315">1315</a>. Εικάζεται ότι η ονομασία <i>Άγιος Παντελεήμων</i> είναι δανεισμός από το ομώνυμο βόρειο παρεκκλήσι του γειτονικού ναού της Παναγούδας, στο οποίο μεταφέρθηκαν τα σκεύη του ναού όταν μετατράπηκε από τους Τούρκους σε <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%B6%CE%B1%CE%BC%CE%AF" title="Τζαμί">τζαμί</a> ανάμεσα στα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1568" title="1568">1568</a> - <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1571" title="1571">1571</a> με την ονομασία <i>Ισακιγιέ Τζαμί</i> (&lt;<i>Ισαάκ</i>)<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup>. Άλλοι ερευνητές πιστεύουν ότι η Μονή της Περιβλέπτου υπήρχε ήδη το 12ο αι. και ότι η εκκλησία του Αγίου Παντελεήμονος μετατράπηκε σε τζαμί γύρω στα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1500" title="1500">1500</a> ή στα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1548" title="1548">1548</a><sup id="cite_ref-:0_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> από τον Ισάκ Τσελεμπί, <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9A%CE%B1%CE%B4%CE%AE%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Καδής (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">καδή</a> της Θεσσαλονίκης, του οποίου πήρε και το όνομα<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B5.CF.81._3-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B5.CF.81.-3"></a></sup>.</p>
                <p>Σήμερα ο ναός αποτελείται από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a>, τον κεντρικό "σταυρικό πυρήνα" και δύο παρεκκλήσια, ενώ η στοά έχει καταστραφεί.<sup id="cite_ref-:0_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> Οι τοιχογραφίες που βλέπουμε σήμερα στο νάρθηκα και στον κυρίως ναό ανήκουν στα χρόνια της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1#.CE.A4.CE.BF.CF.85.CF.81.CE.BA.CE.BF.CE.BA.CF.81.CE.B1.CF.84.CE.AF.CE.B1" title="Ελληνική ιστορία">τουρκοκρατίας</a>, ενώ από τον αρχικό βυζαντινό διάκοσμο διατηρήθηκαν τοιχογραφίες στο χώρο της πρόθεσης και του διακονικού, των οποίων η χρονολόγηση στα όρια του 13ου και 14ου αι. συμφωνεί με την εποχή που ο Ιάκωβος ήταν μητροπολίτης Θεσσαλονίκης<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup>, ενισχύοντας την άποψη που θέλει το ναό να έχει κτιστεί στα τέλη του 13ου αιώνα<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B5.CF.81._3-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B5.CF.81.-3"></a></sup>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>ναός του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%97%CE%BB%CE%AF%CE%B1%CF%82_(%CE%B2%CE%B9%CE%B2%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CF%80%CF%81%CE%BF%CF%86%CE%AE%CF%84%CE%B7%CF%82)" title="Ηλίας (βιβλικός προφήτης)">Προφήτη Ηλία</a></b> αποτελεί σημαντικό μνημείο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> και ένα από τα πιο αντιπροσωπευτικά δείγματα ναοδομίας της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CF%85%CE%BD%CE%B1%CF%83%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%A0%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CF%8C%CE%B3%CF%89%CE%BD" title="Δυναστεία Παλαιολόγων">Παλαιολόγειας περιόδου</a>.<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.129_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.129-1"></a></sup> Ο Ναός συμπεριλαμβάνεται στα Παλαιοχριστιανικά και Βυζαντινά μνημεία της Θεσσαλονίκης ως <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BA%CF%80%CE%B1%CE%B9%CE%B4%CE%B5%CF%85%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%95%CF%80%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B7%CE%BC%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%9F%CF%81%CE%B3%CE%AC%CE%BD%CF%89%CF%83%CE%B7_%CF%84%CF%89%CE%BD_%CE%97%CE%BD%CF%89%CE%BC%CE%AD%CE%BD%CF%89%CE%BD_%CE%95%CE%B8%CE%BD%CF%8E%CE%BD" title="Εκπαιδευτική Επιστημονική και Πολιτιστική Οργάνωση των Ηνωμένων Εθνών">UNESCO</a>.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup> Ο αρχιτεκτονικός του τύπος, τετρακιόνιος σταυροειδής εγγεγραμμένος με πλάγιους χόρους, γνωστός ως <i>αθωνικός</i> ή <i>αγιορείτικος</i> χρησιμοποιήθηκε αποκλειστικά για καθολικά μονών και είναι μοναδικός στη Θεσσαλονίκη.<sup id="cite_ref-ReferenceA_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceA-3"></a></sup> Βρίσκεται στη σημερινή συμβολή των οδών Ολυμπιάδος και Προφήτη Ηλία στην <i>Άνω Πόλη</i>, σε ένα φυσικό ύψωμα που παλαιότερα έκανε το ναό να δεσπόζει στην πόλη, με τον επιβλητικό όγκο του και τον περίτεχνο τρούλο του, που τονίζονται με κεραμοπλαστικό διάκοσμο.<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup></p>

                <h2>Αφιέρωση και ιστορία</h2>
                <p>Αρχικά, ο ναός ταυτιζόταν από τους ερευνητές με το καθολικό της Νέας Μονής λόγω της θέσης του στην περιοχή όπου αναζητούνται τα βυζαντινά ανάκτορα που καήκαν το 1342 από τους Ζηλωτές. Η Νέα Μονή ιδρύθηκε μεταξύ των ετών 1360-1370 από το μοναχό Μακάριο Χούμνο και ήταν αφιερωμένη στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BD%CE%B1%CE%B3%CE%AF%CE%B1" title="Παναγία">Παναγία</a>. Η πρόσφατη όμως μελέτη τουρκικών πηγών δείχνει ότι μια τέτοια ταύτιση είναι αδύνατη καθώς αναφέρεται ότι ο ναός μετατράπηκε σε τζαμί μετά το 1430 από τον Badrali Mustafa πασά, ενώ η Νέα Μονή λειτούργησε τουλάχιστον ως το 1556.<sup id="cite_ref-ReferenceB_5-0" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceB-5"></a></sup> Το ότι δεν πρόκειται για το καθολικό της Νέας Μονής φαίνεται και από τις τοιχογραφίες του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a> που μαρτυρούν ότι πρόκειται για ναό αφιερωμένο στο Χριστό και όχι στην Παναγία<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130_6-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130-6"></a></sup> καθώς και από το γεγονός ότι ο αριθμός των 17 μοναχών που ορίστηκαν από το Μακάριο Χούμνιο για τη Νέα Μονή ήταν πολύ μικρός για έναν ναό με το μέγεθος του Προφήτη Ηλία.<sup id="cite_ref-ReferenceA_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceA-3"></a></sup></p>
                <p>Η αφιέρωση του στο βιβλικό προφήτη είναι πρόσφατη, καθώς η αρχική του ονομασία ξεχάστηκε στα πεντακόσια χρόνια της Τουρκοκρατίας, πράγμα που άλλωστε συνέβη με αρκετούς βυζαντινούς ναούς της Θεσσαλονίκης. Σύμφωνα με μία άποψη, η σημερινή αφιέρωσή του οφείλεται σε παρετυμολογία του τουρκικού ονόματος Sarayli τζαμί από τους χριστιανούς έτσι ώστε να βρεθεί κάποια σχέση με τη λαϊκή ονομασία <i>αη-Λιάς</i>.<sup id="cite_ref-ReferenceB_5-1" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceB-5"></a></sup> Σύμφωνα με μία άλλη άποψη το τουρκικό όνομα του τζαμιού θεωρήθηκε από τους ερευνητές Texier και Pullan ως παραφθορά του ονόματος του προφήτη, καθώς ηχούσε πολύ κοντά στο <i>Saint Elie</i>.<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.129_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.129-1"></a></sup></p>
                <p>Μετά την απελευθέρωση της Θεσσαλονίκης, ο ναός αποδόθηκε εκ νέου στη χριστιανική λατρεία. Η σημερινή του μορφή είναι αποτέλεσμα αναστηλωτικών εργασιών των ετών 1956-1961, κατα τις οποίες ανακατασκευάστηκαν το περίστωο, οι τρούλοι του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a> και τα δυτικά παρεκκλήσια<sup id="cite_ref-ReferenceB_5-2" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceB-5"></a></sup> και αφαιρέθηκαν οι μεγάλες τουρκικές προσθήκες.<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130_6-1" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130-6"></a></sup></p>

                <h2>Εσωτερικός διάκοσμος</h2>
                <p>Από τη ζωγραφική διακόσμηση έχουν σωθεί λίγες τοιχογραφίες στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AC%CF%81%CE%B8%CE%B7%CE%BA%CE%B1%CF%82_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Νάρθηκας (αρχιτεκτονική)">νάρθηκα</a>, στα παράθυρα των χορών, στα τυπικάρια, στο περίστωο και στα παρεκκλήσια. Η αποσπασματικότητα και η κακή διατήρησή τους καθιστούν ανέφικτη μία συγκεκριμένη πρόταση χρονολόγησής τους ενώ η ζωγραφική στα παρεκκλήσια είναι μεταγενέστερη από εκείνη του νάρθηκα.<sup id="cite_ref-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130_6-2" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.A0.CE.B1.CF.80.CE.B1.CE.B6.CF.8E.CF.84.CE.BF.CF.82.2C_.CF.83.130-6"></a></sup> Σώζονται σκηνές από τη ζωή και τα θαύματα του Χριστού, καθώς και μεμονωμένοι άγιοι.<sup id="cite_ref-ReferenceB_5-3" class="reference"><a href="#cite_note-ReferenceB-5"></a></sup></p>
                <p>Εικάζεται από μελετητές της βυζαντινής τέχνης ότι οι τοιχογραφίες του Προφήτη Ηλία επηρέασαν αποφασιστικά τις μεταγενέστερες τοιχογραφίες μερικών εκκλησιών της περιοχής της Morava στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%B5%CF%81%CE%B2%CE%AF%CE%B1" title="Σερβία">Σερβία</a>.<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"></a></sup></p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>ναός του Αγίου Δημητρίου</b> είναι ναός στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> αφιερωμένος στον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CE%B3%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%94%CE%B7%CE%BC%CE%AE%CF%84%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Άγιος Δημήτριος">Άγιο Δημήτριο</a>, τον πολιούχο της πόλης. Βρίσκεται στην ομώνυμη οδό και είναι πεντάκλιτη βασιλική του «ελληνιστικού τύπου», αλλά με πολλά ιδιαίτερα και σπάνια χαρακτηριστικά σε σχέση με άλλους ναούς της ίδιας περιόδου στην Ελλάδα, με εγκάρσιο κλίτος και με πλούσιο ζωγραφικό και μαρμάρινο διάκοσμο με περίτεχνα κιονόκρανα. Στο υπόγειο του ναού βρίσκεται ο χώρος μαρτυρίου του Αγίου. Από τα ψηφιδωτά του, ξεχωρίζει αυτό που απεικονίζει τον ίδιο τον άγιο με δύο μικρά παιδιά και ένα άλλο, που απεικονίζει τον άγιο ανάμεσα στον επίσκοπο και στον έπαρχο, οι οποίοι ανακαίνισαν το ναό τον 7ο αι.</p>

                <h2>Χρονολόγηση</h2>
                <p>Μετά το 313 μ.Χ. ιδρύεται το πρώτο προσευχητάριο στον τόπο μαρτυρίου του Αγίου, τον 5ο αι. μία τρίκλητη βασιλική που καίγεται τον 7ο αιώνα και στη θέση της χτίζεται πεντάκλιτη βασιλική. Αυτή καίγεται σχεδόν ολοκληρωτικά το 1917 και αναστηλώνεται μέχρι το 1948.</p>

                <h2>Ιστορία του Ναού</h2>
                <p>Ο πρώτος ναός ήταν ένα μικρό προσευχητάριο που ιδρύθηκε μετά το 313 μ.Χ. (<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CE%B9%CE%AC%CF%84%CE%B1%CE%B3%CE%BC%CE%B1_%CF%84%CF%89%CE%BD_%CE%9C%CE%B5%CE%B4%CE%B9%CE%BF%CE%BB%CE%AC%CE%BD%CF%89%CE%BD" title="Διάταγμα των Μεδιολάνων">Διάταγμα των Μεδιολάνων περί ανεξιθρησκίας</a>) στον τόπο μαρτυρίου του Αγίου Δημητρίου.</p>
                <p>Το 412-413 μ.Χ., ο έπαρχος Ιλλυρικού Λεόντιος ίδρυσε στον ίδιο χώρο μια μεγάλη τρίκλητη βασιλική, κάτω από το ιερό βήμα της οποίας διατήρησε τμήμα των θερμών όπου μαρτύρησε ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CE%B3%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%94%CE%B7%CE%BC%CE%AE%CF%84%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Άγιος Δημήτριος">Άγιος Δημήτριος</a>. Αυτή κάηκε το 629-634. Μετά την πυρκαγιά ο επίσκοπος Ιωάννης, με οικονομική ενίσχυση των πολιτών έχτισε μια μεγαλύτερη πεντάκλιτη βασιλική<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> που αποτελούσε κατά τη βυζαντινή εποχή το κέντρο λατρείας του Αγίου.</p>
                <p>Το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/904" title="904">904</a> ο ναός λεηλατήθηκε από τους Σαρακηνούς. Το 1185, κατά την άλωση της πόλης από τους Νορμανδούς, αφαίρεσαν το σκήνωμα του Αγίου Δημητρίου που φυλασσόταν σε κιβώριο στο κέντρο του ναού. Βρέθηκε στο μοναστήρι του San Lorenzo in Campo της Βόρειας Ιταλίας. Η κάρα και μέρος των λειψάνων του Αγίου επιστράφηκαν το 1978 και τοποθετήθηκαν στο δυτικό κλίτος σε αργυρή λειψανοθήκη κάτω από το ομοίωμα του παλιού κιβωρίου, έργο του γλυπτικού οίκου Φιλιππότη από την Τήνο.</p>
                <p>Το 13ο αιώνα ο ναός επισκευάστηκε και ανακαινίστηκε. Την εποχή εκείνη χτίστηκε και το παρεκκλήσι του Αγίου Ευθυμίου στην νοτιοανατολική πλευρά του ναού του Αγίου Δημητρίου</p>
                <p>Το 1492-93 ο ναός μετατράπηκε σε τζαμί με το όνομα Κασιμιέ Τζαμί. Τότε η λατρεία του Αγίου άλλαξε τόπο. Ένας παραθαλάσσιος ναός, μία ξυλόγλυπτη τρίκλιτη βασιλική που χτίστηκε στα τέλη του 13ου-αρχές 14ου αι. στην θέση της σημερινής Μητρόπολης, τιμήθηκε στο όνομα του Αγίου Δημητρίου. Μεταφέρθηκαν εκεί η περίφημη εικόνα του Αγίου (είχε ζωγραφιστεί όσο ζούσε) και πολλά κειμήλια. Ο ναός εκείνος κάηκε το 1890.</p>
                <p>Επί Βαλή Δεούφ Πασά έγιναν επισκευές στο ναό του Αγίου Δημητρίου και τότε αποκαλύφθηκαν τα μωσαϊκά του. Αποδόθηκε ξανά στη χριστιανική λατρεία το 1912.</p>
                <p>Στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CE%B3%CE%AC%CE%BB%CE%B7_%CF%80%CF%85%CF%81%CE%BA%CE%B1%CE%B3%CE%B9%CE%AC_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_1917" title="Μεγάλη πυρκαγιά της Θεσσαλονίκης 1917">μεγάλη πυρκαγιά, η οποία κατέστρεψε τα 2/3 της πόλης τον Αύγουστο του 1917</a>, κάηκε σχεδόν ολοκληρωτικά και αναστηλώθηκε το 1948 διατηρώντας αρκετά από τα αρχιτεκτονικά του στοιχεία. Χάρη στον αρχιτέκτονα Αριστοτέλη Ζάχο, που είχε κρατήσει σημειώσεις, σχέδια και φωτογραφίες, με τη συνεργασία των Γ. Σωτηρίου, E. Hebrard, Α. Ορλάνδου, Α. Ξυγγόπουλου, Σ. Πελεκανίδη, κ.ά., ο ναός αναστηλώθηκε «εκ βάθρων» για να δοθεί και πάλι στη λατρεία των πιστών στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/26_%CE%9F%CE%BA%CF%84%CF%89%CE%B2%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="26 Οκτωβρίου">26 Οκτωβρίου</a> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1949" title="1949">1949</a>, την ημέρα της γιορτής του άγιου.</p>
                <p>Λίγο αργότερα, το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1978" title="1978">1978</a>, τα λείψανα του Αγίου επέστρεψαν από το αββαείο του Αγίου Λαυρεντίου στο Κάμπο της Ιταλίας και τοποθετήθηκαν σε μια αργυρή λάρνακα όπου φυλάσσονται ως σήμερα.</p>
                <p>Το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1988" title="1988">1988</a> ο ναός ανακηρύχθηκε <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς</a> από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/UNESCO" title="UNESCO" class="mw-redirect">UNESCO</a>.</p>
                <p>Από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1988" title="1988">1988</a> η κρύπτη του ναού λειτουργεί ως εκθεσιακός χώρος (μουσειακή έκθεση), όπου εκτίθενται συλλογή γλυπτών, κιονόκρανων, θωρακίων και αγγείων από τις διάφορες φάσεις της ιστορίας του ναού του Αγίου Δημητρίου.</p>

                <h2>Περιγραφή - Χαρακτηριστικά</h2>
                <p>Ο ναός είναι ένα ξυλόστεγο κτίσμα, χωρίς θόλο, με διαστάσεις κάτοψης 43,58 μ. μήκος και 33 μ. πλάτος.</p>
                <p>Δε γνωρίζουμε αν είχε αίθριο. Η είσοδος στο νάρθηκα γίνεται από δύο θύρες στο δυτικό τοίχο του ναού, που αντιστοιχούν στα εσωτερικά πλάγια (βόρειο και νότιο κλίτος), ενώ θύρες εισόδου υπάρχουν και στο βόρειο και νότιο τοίχο της βασιλικής. Από το στενό νάρθηκα που είναι μικρότερος από το ναό (το νότιο κλίτος χρησιμεύει σαν κλιμακοστάσιο), περνώντας από το τρίβηλο μπαίνουμε στον κυρίως ναό. Το τρίβηλο είναι ένα άνοιγμα στο κέντρο του νάρθηκα και σχηματίζεται από δύο κίονες από πράσινο θεσσαλικό μάρμαρο.</p>
                <p>Εσωτερικά χωρίζεται με τέσσερις σειρές μαρμάρινων κιονοστοιχιών σε πέντε κλίτη, ενώ ένα έκτο κλίτος διαμορφώνεται κάθετα στα προηγούμενα, όπου βρίσκονται η Αγία Τράπεζα και το Ιερό. Το μεσαίο κλίτος, πιο πλατύ από τα άλλα τέσσερα, υπερυψώνεται και κυριαρχεί σαν όγκος, ενώ τα πλάγια στεγάζονται κλιμακωτά με στέγες δίνοντας τη δυνατότητα να δημιουργηθούν πολύκλητα παράθυρα στους πλάγιους τοίχους (μονόβολα, δίβολα και πολύβολα). Στο μεγαλύτερο μέρος του ναού, ιδιαίτερα στα κατώτατα τμήματα, διατηρείται η παλιά τοιχοποιία διαμορφωμένη από ανισόδομη αργολιθοδομή και πλινθοδομές που ακολουθούν τα τόξα των ανοιγμάτων, παραθύρων ή θυρών.</p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Η <b>Αγία Σοφία</b> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> είναι ένας από τους παλαιότερους και σπουδαιότερους χριστιανικούς ναούς της πόλης<sup id="cite_ref-:0_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup>, ο οποίος έχει παραμείνει ακέραιος μέσα στο βάθος του χρόνου και λειτουργεί μέχρι σήμερα.</p>

                <h2>Ιστορία</h2>
                <p>Ο ναός της του Θεού Σοφίας της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> χτίστηκε κατά τα μέσα του 7ου αιώνα<sup id="cite_ref-:0_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> στη θέση μιας μεγάλης παλαιοχριστιανικής <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B1%CF%83%CE%B9%CE%BB%CE%B9%CE%BA%CE%AE_(%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B9%CF%84%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE)" title="Βασιλική (αρχιτεκτονική)">βασιλικής</a>, που καταστράφηκε, πιθανόν από σεισμό, στις αρχές του συγκεκριμένου αιώνα. Το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1204" title="1204">1204</a>, όταν με την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%27_%CE%A3%CF%84%CE%B1%CF%85%CF%81%CE%BF%CF%86%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Δ\' Σταυροφορία" class="mw-redirect">Δ\' Σταυροφορία</a> κυριεύθηκε η πόλη από τους σταυροφόρους, η Αγία Σοφία μετατράπηκε στον καθολικό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CE%B8%CE%B5%CE%B4%CF%81%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%BD%CE%B1%CF%8C%CF%82" title="Καθεδρικός ναός" class="mw-redirect">καθεδρικό</a> ναό της Θεσσαλονίκης<sup id="cite_ref-:1_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup>, κατάσταση που διήρκησε μέχρι το 1224 όταν η πόλη κατελήφθη από τα στρατεύματα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CE%B5%CF%83%CF%80%CE%BF%CF%84%CE%AC%CF%84%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%97%CF%80%CE%B5%CE%AF%CF%81%CE%BF%CF%85" title="Δεσποτάτο της Ηπείρου">δεσποτάτου της Ηπείρου</a><sup id="cite_ref-:1_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup>. Υπήρξε ο μητροπολιτικός ναός της πόλης από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1246" title="1246">1246</a>, όταν η Θεσσαλονίκη περιήλθε στα χέρια της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%9D%CE%AF%CE%BA%CE%B1%CE%B9%CE%B1%CF%82" title="Αυτοκρατορία της Νίκαιας">Αυτοκρατορίας της Νίκαιας</a>, μέχρι το 1523/24 οπότε και μετατράπηκε σε τζαμί από τους Οθωμανούς μετά από ενέργειες του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%AC%CF%81%CE%B3%CE%B1%CE%BB%CE%B7%CF%82_%CE%99%CE%BC%CF%80%CF%81%CE%B1%CE%AE%CE%BC_%CF%80%CE%B1%CF%83%CE%AC%CF%82" title="Πάργαλης Ιμπραήμ πασάς">Ιμπραήμ Πάργαλη</a> πασά<sup id="cite_ref-:1_2-2" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup><sup id="cite_ref-UN_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-UN-3"></a></sup>. Στις 29 Ιουνίου του 1913, και ενώ είχε μεσολαβήσει η κατάληψη της Θεσσαλονίκης από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%A3%CF%84%CF%81%CE%B1%CF%84%CF%8C%CF%82_%CE%9E%CE%B7%CF%81%CE%AC%CF%82" title="Ελληνικός Στρατός Ξηράς">ελληνικό στρατό</a>, ο ναός έγινε εκ νέου τόπος ορθόδοξης χριστιανικής λατρείας<sup id="cite_ref-:1_2-3" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup> μετά από τελετή καθαγιασμού που πραγματοποιήθηκε από τον τότε μητροπολίτη Θεσσαλονίκης <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B7%CF%84%CF%81%CE%BF%CF%80%CE%BF%CE%BB%CE%AF%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_%CE%93%CE%B5%CE%BD%CE%BD%CE%AC%CE%B4%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Μητροπολίτης Θεσσαλονίκης Γεννάδιος">Γεννάδιο Αλεξιάδη</a> και τους μητροπολίτες Καμπανίας και Αμισού<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup>.</p>
                <p>Η Αγία Σοφία είναι χτισμένη στον αρχιτεκτονικό τύπο της βασιλικής με <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CF%81%CE%BF%CF%8D%CE%BB%CE%BF%CF%82" title="Τρούλος">θολωτό</a><sup id="cite_ref-:0_1-2" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup>. Οι κίονες του κεντρικού κλίτους είναι τραβηγμένοι προς τα πλάγια, ώστε ο κεντρικός χώρος του ναού να έχει σχήμα ισοσκελούς σταυρού. Μπορεί έτσι να θεωρηθεί μια μεταβατική μορφή μεταξύ της βασιλικής με τρούλο και του εγγεγραμμένου σταυροειδούς, που κυριαρχεί στη βυζαντινή ναοδομία από το 10ο αιώνα και μετά. Στον τρούλο εικονίζεται η <i>Ανάληψη του Χριστού</i>, με την επιγραφή από τις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CF%81%CE%AC%CE%BE%CE%B5%CE%B9%CF%82_%CF%84%CF%89%CE%BD_%CE%91%CF%80%CE%BF%CF%83%CF%84%CF%8C%CE%BB%CF%89%CE%BD" title="Πράξεις των Αποστόλων">Πράξεις</a> 1:11 "<i>ἄνδρες Γαλιλαῖοι, τί ἑστήκατε βλέποντες εἰς τὸν οὐρανόν</i>" όπου παρίστανται οι <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CF%8E%CE%B4%CE%B5%CE%BA%CE%B1_%CE%91%CF%80%CF%8C%CF%83%CF%84%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CE%B9" title="Δώδεκα Απόστολοι" class="mw-redirect">Δώδεκα Απόστολοι</a>, η <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BD%CE%B1%CE%B3%CE%AF%CE%B1" title="Παναγία">Παναγία</a> και δύο άγγελοι. Το συγκεκριμένο έργο εικάζεται πως ανάγεται κατά τον 7ο αιώνα<sup id="cite_ref-:0_1-3" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup>. Μαζί με το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B1%CF%8C%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%B1%CF%82_%CE%98%CE%B5%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%83%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Ναός της Αγίας Θεοδοσίας" class="mw-redirect">Ναό της Αγίας Θεοδοσίας</a>, τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BF%CE%BD%CE%AE_%CF%84%CE%BF%CF%85_%CE%9F%CF%85%CE%AC%CE%BB%CE%B5%CE%BD%CF%84%CE%BF%CF%82" title="Μονή του Ουάλεντος" class="mw-redirect">Μονή του Ουάλεντος</a> στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%89%CE%BD%CF%83%CF%84%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%BF%CF%8D%CF%80%CE%BF%CE%BB%CE%B7" title="Κωνσταντινούπολη">Κωνσταντινούπολη</a> και την κατεστραμμένη Εκκλησία της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%BF%CE%AF%CE%BC%CE%B7%CF%83%CE%B7_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BA%CE%BF%CF%85" title="Κοίμηση της Θεοτόκου">Κοιμήσεως της Θεοτόκου</a> στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AF%CE%BA%CE%B1%CE%B9%CE%B1_%CE%92%CE%B9%CE%B8%CF%85%CE%BD%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Νίκαια Βιθυνίας">Νίκαια</a>, η Αγία Σοφία της Θεσσαλονίκης αντιπροσωπεύει ένα από τα κύρια αρχιτεκτονικά παραδείγματα αυτού του τύπου αρχιτεκτονικής, αρκέτα διάσημης τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AE_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Βυζαντινή αυτοκρατορία" class="mw-redirect">βυζαντινή περίοδο</a>. <sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup></p>
                <p>Ο ναός διακοσμήθηκε την περίοδο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B1%CF%87%CE%AF%CE%B1" title="Εικονομαχία">Εικονομαχίας</a>, με ανεικονικά ψηφιδωτά, παρόμοια με τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B1%CF%8C%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%B1%CF%82_%CE%95%CE%B9%CF%81%CE%AE%CE%BD%CE%B7%CF%82" title="Ναός της Αγίας Ειρήνης">Ναό της Αγία Ειρήνης</a> στην Κωνσταντινούπολη και στην Εκκλησία της Κοιμήσεως της Θεοτόκου στη Νίκαια, που σώζονται μέχρι σήμερα στην καμάρα του ιερού. Ο μεγάλος χρυσός σταυρός στο τεταρτοσφαίριο της κόγχης αντικαταστάθηκε με το ψηφιδωτό της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BA%CE%BF%CF%82" title="Θεοτόκος">Θεοτόκου</a> το 787-797 μετά την νίκη των Εικονολατρών. Ο ναός υπέστη σημαντικές ζημιές από πυρκαγιά το 1890, όσο ήταν ακόμη τζαμί. Την αποκατάσταση των ζημιών κατά τα έτη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1907" title="1907">1907</a>-<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1909" title="1909">1909</a>, στη διάρκεια της οποίας αποκαλύφθηκε το ψηφιδωτό του τρούλου, ανέλαβε ο βυζαντινολόγος <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%AC%CF%81%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CF%82_%CE%9D%CF%84%CE%B7%CE%BB" title="Κάρολος Ντηλ">Κάρολος Ντηλ</a>, με οδηγίες του οποίου έγινε και η διακόσμηση των υπόλοιπων επιφανειών του ναού που διατηρείται μέχρι σήμερα. Πολύ σοβαρές ζημιές έγιναν και από το σεισμό του 1978, η αποκατάσταση των οποίων διήρκεσε περίπου είκοσι χρόνια.ενώ ο τρούλος αποκαταστάθηκε το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1980" title="1980">1980</a>.<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup></p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[

                <p>Ο ναός διακοσμήθηκε την περίοδο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B1%CF%87%CE%AF%CE%B1" title="Εικονομαχία">Εικονομαχίας</a>, με ανεικονικά ψηφιδωτά, παρόμοια με τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B1%CF%8C%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%91%CE%B3%CE%AF%CE%B1%CF%82_%CE%95%CE%B9%CF%81%CE%AE%CE%BD%CE%B7%CF%82" title="Ναός της Αγίας Ειρήνης">Ναό της Αγία Ειρήνης</a> στην Κωνσταντινούπολη και στην Εκκλησία της Κοιμήσεως της Θεοτόκου στη Νίκαια, που σώζονται μέχρι σήμερα στην καμάρα του ιερού. Ο μεγάλος χρυσός σταυρός στο τεταρτοσφαίριο της κόγχης αντικαταστάθηκε με το ψηφιδωτό της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BA%CE%BF%CF%82" title="Θεοτόκος">Θεοτόκου</a> το 787-797 μετά την νίκη των Εικονολατρών. Ο ναός υπέστη σημαντικές ζημιές από πυρκαγιά το 1890, όσο ήταν ακόμη τζαμί. Την αποκατάσταση των ζημιών κατά τα έτη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1907" title="1907">1907</a>-<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1909" title="1909">1909</a>, στη διάρκεια της οποίας αποκαλύφθηκε το ψηφιδωτό του τρούλου, ανέλαβε ο βυζαντινολόγος <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%AC%CF%81%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CF%82_%CE%9D%CF%84%CE%B7%CE%BB" title="Κάρολος Ντηλ">Κάρολος Ντηλ</a>, με οδηγίες του οποίου έγινε και η διακόσμηση των υπόλοιπων επιφανειών του ναού που διατηρείται μέχρι σήμερα. Πολύ σοβαρές ζημιές έγιναν και από το σεισμό του 1978, η αποκατάσταση των οποίων διήρκεσε περίπου είκοσι χρόνια.ενώ ο τρούλος αποκαταστάθηκε το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1980" title="1980">1980</a>.<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup></p>
                <p>Στο δυτικό και ανατολικό τείχος υπάρχουν τριγωνικοί πρόβολοι, ενώ στα πιο ψηλά σημεία και ιδίως στο τμήμα που χωρίζει την ακρόπολη από την πόλη υπάρχουν ορθογώνιοι πύργοι. Το χτίσιμο τους περιλαμβάνει επαναλαμβανόμενες σειρές τούβλων και πετρωμάτων διακοσμημένες με χριστιανικά (<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%84%CE%B1%CF%85%CF%81%CF%8C%CF%82" title="Σταυρός">σταυρούς</a>) και αρχαιοελληνικά σύμβολα (απεικονίσεις του ήλιου, ρόμβους). Παρόμοιας τεχνοτροπίας είναι και τα βυζαντινά τείχη που σώζονται στην Κωνσταντινούπολη.</p>

                <h2>Ιστορία</h2>
                <p>Η πρώτη οχύρωση της νεόκτιστης πόλης του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%AC%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%BF%CF%82" title="Κάσσανδρος">Κασσάνδρου</a> που έπαιξε σημαντικό ρόλο στην διαμόρφωσή της ξεκινά από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/3%CE%BF%CF%82_%CE%B1%CE%B9%CF%8E%CE%BD%CE%B1%CF%82_%CF%80.%CE%A7." title="3ος αιώνας π.Χ.">3ο αιώνα π.Χ.</a> Η ρωμαϊκή κατάκτηση (167 π.Χ.) που έφερε τη ρωμαϊκή ειρήνη έκανε τα τείχη περιττά, οπότε περί τα μέσα του 1ου π.χ. αιώνα ήταν ήδη ερειπωμένα<sup id="cite_ref-:1_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup></p>
                <p>Τον 3ο αιώνα μ. Χ. χτίσθηκαν οχυρώσεις για την προστασία της πόλης από τους Γότθους με υλικά από προηγούμενα οικοδομήματα. Με τις οχυρώσεις αυτές αποκρούσθηκαν δύο γοτθικές επιθέσεις, το 254 και το 268. Το ρωμαϊκό τείχος ήταν μονό, πλάτους 1,65 μ., με τετράγωνους πύργους<sup id="cite_ref-:1_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-:1-2"></a></sup>. Ο κεντρικός δρόμος της πόλης (Λεωφόρος ή Μέση) εκτεινόταν από την Χρυσή Πύλη στα δυτικά (πλατεία Βαρδαρίου) ως την Κασσανδρεωτική Πύλη στα ανατολικά (βλ. και <a class="external text" href="https://upload.wikimedia.orghttps://el.wikipedia.org/wikipedia/commons/5/54/Thessaloniki_historical_center.svg">χάρτη</a>). Το νότιο τείχος εκτεινόταν κατά τι νοτιότερα της σημερινής λεωφόρου Τσιμισκή.</p>
                <p>Στις αρχές του 4ου αιώνα περνούν από τη Θεσσαλονίκη ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%AD%CF%81%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Γαλέριος">Γαλέριος</a> και ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%AD%CE%B3%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CF%89%CE%BD%CF%83%CF%84%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%BD%CE%BF%CF%82" title="Μέγας Κωνσταντίνος" class="mw-redirect">Μέγας Κωνσταντίνος</a> και ενισχύουν τα τείχη. Στο τέλος του 4ου αιώνα ανεγείρεται δεύτερο τείχος εξωτερικά του προηγουμένου με τριγωνικές προεξοχές. Το σήμερα ορατό τείχος χτίστηκε από το τέλος του 4ου ως τα μέσα του 5ου αιώνα<sup id="cite_ref-:0_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup>, ενώ ένα επόμενο πρόγραμμα βελτίωσης υλοποιείται τον 7ο αιώνα επί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%97%CF%81%CE%AC%CE%BA%CE%BB%CE%B5%CE%B9%CE%BF%CF%82" title="Ηράκλειος">Ηρακλείου</a> προκειμένου να στηριχθεί η άμυνα της πόλης κατά των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CE%B2%CE%B1%CF%81%CE%BF%CE%B9" title="Άβαροι">Αβάρων</a> και των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%BB%CE%AC%CE%B2%CE%BF%CE%B9" title="Σλάβοι">Σλάβων</a>. Το 904 η πόλη καταλαμβάνεται από τους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%B1%CF%81%CE%B1%CE%BA%CE%B7%CE%BD%CE%BF%CE%AF" title="Σαρακηνοί">Σαρακηνούς</a> με επίθεση από την πλευρά της θάλασσας, γεγονός που προκαλεί την ενίσχυση των θαλασσίων τειχών μετά την αποχώρηση των Σαρακηνών.</p>
                <p>Σχετικά με αυτούς που έχτισαν διάφορα σημεία του τείχους μας πληροφορούν επιγραφές που έχουν βρεθεί κατά καιρούς. Η πρώτη αναφέρει ότι <i>τείχεσιν αρρήκτοις Ορμίσδας εξετέλεσε τήνδε πόλιν …</i> <i>χείρας έχων καθαράς</i>. Για το ποιος μπορεί να ήταν ο Ορμίσδας αυτής της επιγραφής οι απόψεις διΐστανται. Σύμφωνα με μία άποψη ήταν (πιθανώς περσικής καταγωγής) αρχηγός αποσπάσματος που βρισκόταν στη Θεσσαλονίκη με τον αυτοκράτορα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CE%BF%CE%B4%CF%8C%CF%83%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%91%CE%84" title="Θεοδόσιος Α΄">Θεοδόσιο Α\'</a> γύρω στο 380<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup>, ενώ κατ\' άλλη άποψη ήταν έπαρχος πραιτωρίων <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%AF%CE%B1_%CE%99%CE%BB%CE%BB%CF%85%CF%81%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CF%8D" title="Υπαρχία Ιλλυρικού">Ιλλυρικού</a> και έχτισε το τείχος περί το 442/3<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup><sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup>.</p>
                <p>Μια άλλη επιγραφή με την αναφορά <i>επί του αγιοτάτου αρχιεπισκόπου Ευσέβιου εγένετο ορισμός αυτού</i> μας πληροφορεί πως έγινε προσθήκη στα τείχη επειδή ο αρχιεπίσκοπος Θεσσαλονίκης Ευσέβιος (590-604)<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup> τάχθηκε υπέρ της πρόσθετης οχύρωσης της πόλης κατά τη διάρκεια της αυτοκρατορίας του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B1%CF%85%CF%81%CE%AF%CE%BA%CE%B9%CE%BF%CF%82_(%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%AC%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%B1%CF%82)" title="Μαυρίκιος (αυτοκράτορας)">Μαυρίκιου</a>, όταν η πόλη πολιορκούνταν από τους Σλάβους.</p>
                <p>Άλλη επιγραφή κοντά στα τείχη της Πλατείας Ελευθερίας μας ενημερώνει για τις εργασίες που έγιναν περί τις αρχές του 10ου αιώνα στα τείχη προς την πλευρά της θάλασσας. Αναφέρει συγκεκριμένα ότι <i>ανεκαινίσθη επί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CE%AD%CF%89%CE%BD_%CE%A3%CE%A4%CE%84" title="Λέων ΣΤ΄">Λέοντος</a> και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BB%CE%AD%CE%BE%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%BF%CF%82_(%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CF%8C%CF%82_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%AC%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%B1%CF%82)" title="Αλέξανδρος (Βυζαντινός αυτοκράτορας)">Αλεξάνδρου</a> των αυταδέλφων και αυτοκρατόρων και φιλοχρίστων ημών βασιλέων και επί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CF%84%CF%81%CE%B9%CE%AC%CF%81%CF%87%CE%B7%CF%82_%CE%9D%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CE%BB%CE%B1%CE%BF%CF%82_%CE%91%CE%84_%CE%BF_%CE%9C%CF%85%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CF%82" title="Πατριάρχης Νικόλαος Α΄ ο Μυστικός">Νικολάου</a> του οικουμενικού ημών πατριάρχου - ανεκαινίσθη επί Λέοντος βασιλικού πρωτοσπαθαρίου και στρατηγού Θεσσαλονίκης του Χατζιλάκη, και επί Ιωάννου αρχιεπισκόπου Θεσσαλονίκης του εντοπίου</i>. Ο εν λόγω στρατηγός Λέων Χατζιλάκης αναφέρεται από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%99%CF%89%CE%AC%CE%BD%CE%BD%CE%B7%CF%82_%CE%9A%CE%B1%CE%BC%CE%B9%CE%BD%CE%B9%CE%AC%CF%84%CE%B7%CF%82" title="Ιωάννης Καμινιάτης">Ιωάννη Καμινιάτη</a> στο <i><a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B9_%CF%84%CF%81%CE%B5%CE%B9%CF%82_%CE%B1%CE%BB%CF%8E%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Οι τρεις αλώσεις της Θεσσαλονίκης">Χρονικό της Αλώσεως της Θεσσαλονίκης</a></i> από τους Σαρακηνούς<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"></a></sup>. Είχε αποσταλεί από τον αυτοκράτορα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CE%AD%CF%89%CE%BD_%CE%A3%CE%A4%CE%84" title="Λέων ΣΤ΄">Λέοντα ΣΤ\' τον Σοφό</a> για να οργανώσει την άμυνα της πόλης εν όψει της επιδρομής των Σαρακηνών. Ο Χατζιλάκης προτίμησε να ακυρώσει το προηγούμενο σχέδιο άμυνας του πρωτοσπαθάριου Πετρωνά για δημιουργία υποθαλάσσιου φράγματος μπροστά από τα θαλάσσια τείχη και να στρέψει τις προσπάθειες στην ενίσχυση των αδύναμων και μικρού ύψους θαλασσίων τειχών, αλλά δεν πρόλαβε να ολοκληρώσει το έργο έγκαιρα. Οι Σαρακηνοί μπήκαν στην πόλη την τρίτη μόλις ημέρα της πολιορκίας από την προβληματική πλευρά της θάλασσας. Στη συνέχεια έμειναν ένα δεκαήμερο για σφαγές και λεηλασίες κι έφυγαν με 22000 αιχμαλώτους.</p>
                <p>Η πόλη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B9_%CF%84%CF%81%CE%B5%CE%B9%CF%82_%CE%B1%CE%BB%CF%8E%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Οι τρεις αλώσεις της Θεσσαλονίκης">αλώθηκε επίσης το 1185</a> από τους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B1%CF%83%CE%AF%CE%BB%CE%B5%CE%B9%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%A3%CE%B9%CE%BA%CE%B5%CE%BB%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Βασίλειο της Σικελίας">Νορμανδούς της Σικελίας</a>. Το χρονικό των γεγονότων που οδήγησαν στην πολιορκία και άλωση γράφτηκε από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%85%CF%83%CF%84%CE%AC%CE%B8%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%BF_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%B5%CF%8D%CF%82" title="Ευστάθιος ο Θεσσαλονικεύς">αρχιεπίσκοπο Ευστάθιο</a>.</p>
                <p>Το 1308 πολιόρκησαν τη Θεσσαλονίκη οι <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B1%CF%84%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%95%CF%84%CE%B1%CE%B9%CF%81%CE%B5%CE%AF%CE%B1" title="Καταλανική Εταιρεία">Καταλανοί μισθοφόροι</a> χωρίς επιτυχία.</p>
                <p>Μια επιγραφή υποδεικνύει ότι ένα τμήμα κοντά στην θάλασσα κοντά στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CE%B5%CF%85%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%A0%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%BF%CF%82" title="Λευκός Πύργος">Λευκό Πύργο</a> ξαναχτίστηκε το 1316: <i>Ανεκτίσθη εκ βάθρων τοδε [] του τείχους δια συνδρομής και συνεργίας του πανσεβάστου λογοθέτου του στρατιωτικού του Υαλέου, κεφαλατικεύοντος εν τήδε πόλει Θεσσαλονίκη κατά τον χρόνον ιδ΄ ινδικτιώνος του στωκδ΄ έτους</i>.</p>
                <p>Το 1355 μ.Χ. η αυτοκράτειρα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CE%BD%CE%BD%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%A3%CE%B1%CE%B2%CE%BF%CE%90%CE%B1%CF%82" title="Άννα της Σαβοΐας">Άννα Παλαιολογίνα</a> επιδιόρθωσε ένα μέρος των τειχών δημιουργώντας δύο πύλες. Στην μία εξ αυτών υπάρχει η εξής επιγραφή: <i>Ανηγέρθη η παρούσα πύλη ορισμώ της κραταιάς και αγίας ημών κυρίας και Δεσποίνης κυράς Άννης της Παλαιολογίνης υπηρετήσαντος καστροφύλακος Ιωάννου Χαμαετού του κοιαίστορος τω στωξδ΄ έτει ινδικτιώνι θ΄</i>. Η επιγραφή στην βόρεια πλευρά μας πληροφορεί ότι: <i>Σθέν[ε]ι Μανουήλ του κρατίστου δεσπότου ήγειρε τον δε πύργον, αυτώ τειχίω Γεώργιος Δουξ Απόκαυκος εκ βάθρων. Σθένει Μανουήλ του Κρατίστου</i>.</p>
                <p>Το 1430 η πόλη αλώθηκε από τους Οθωμανούς, οι οποίοι επίσης συνέβαλαν στην συντήρηση και επέκταση των τειχών και έμειναν στη Θεσσαλονίκη ως το 1912.</p>
                <p>Το 1874 κατεδαφίσθηκε το θαλάσσιο τείχος κι ένα μέρος του ανατολικού τείχους επειδή θεωρήθηκε ότι εμπόδιζαν την ανάπτυξη της πόλης.</p>
                <p>Σήμερα τα Βυζαντινά Τείχη υπάγονται στην Εφορεία Βυζαντινών Αρχαιοτήτων της Θεσσαλονίκης και αποτελούν <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%BD%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%B1%CF%82_%CE%9A%CE%BB%CE%B7%CF%81%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%B9%CE%AC%CF%82" title="Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς">Μνημείο Παγκόσμιας Κληρονομιάς</a><sup id="cite_ref-8" class="reference"><a href="#cite_note-8"></a></sup>.</p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Αλατζά Ιμαρέτ</b> (<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%A4%%CE%%BF%%CF%%85%%CF%%81%%CE%%BA%%CE%%B9%%CE%%BA%%CE%%AC" title="Τουρκικά" class="mw-redirect">Τουρκικά</a>: Alaca Imaret) , που σημαίνει "Πολύχρωμο άσυλο", ή <b>Ισ(χ)άκ Πασά Τζαμί</b> είναι τζαμί του 15ου αιώνα και βρίσκεται στην οδό Κασσάνδρου βορειανατολικά της εκκλησίας του Αγίου Δημητρίου, στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a><sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup>.</p>

                <h2>Ιστορία</h2>
                <p>Σύμφωνα με επιγραφή στην είσοδο του κτηρίου, το Αλατζά Ιμαρέτ ιδρύθηκε το Φεβρουάριο του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1484" title="1484">1484</a><sup id="cite_ref-:0_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-2"></a></sup> από τον Ινογκιολού Ισ(χ)άκ Πασά<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup>, ο οποίος ήταν <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CE%%B5%%CE%%B3%%CE%%AC%%CE%%BB%%CE%%BF%%CF%%82_%%CE%%92%%CE%%B5%%CE%%B6%%CE%%AF%%CF%%81%%CE%%B7%%CF%%82" title="Μεγάλος Βεζίρης">Μεγάλος Βεζίρης</a> επί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CF%%89%%CE%%AC%%CE%%BC%%CE%%B5%%CE%%B8_%%CE%%92%%CE%%84_%%CE%%BF_%%CE%%A0%%CE%%BF%%CF%%81%%CE%%B8%%CE%%B7%%CF%%84%%CE%%AE%%CF%%82" title="Μωάμεθ Β΄ ο Πορθητής">Μωάμεθ Β\'</a> και αργότερα επί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%92%%CE%%B1%%CE%%B3%%CE%%B9%%CE%%B1%%CE%%B6%%CE%%AF%%CF%%84_%%CE%%92%%27" title="Βαγιαζίτ Β\'" class="mw-redirect">Βαγιαζίτ Β\'</a> βαλής της Θεσσαλονίκης<sup id="cite_ref-:0_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-2"></a></sup>.</p>
                <p>Ο χώρος λειτουργούσε ως ιμαρέτ (<a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%A0%%CF%%84%%CF%%89%%CF%%87%%CE%%BF%%CE%%BA%%CE%%BF%%CE%%BC%%CE%%B5%%CE%%AF%%CE%%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πτωχοκομείο (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">πτωχοκομείο</a>), <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CE%%B5%%CE%%BD%%CF%%84%%CF%%81%%CE%%B5%%CF%%83%%CE%%AD%%CF%%82" title="Μεντρεσές">μεντρεσές</a> (ιερατική σχολή) και χώρος προσευχής ενώ έλαβε σταδιακά τη σημερινή του μορφή. Το όνομα <i>Αλατζά</i> τα οφείλει στον πολύχρωμο μιναρέ του (αλατζά=χρωματιστός)<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup>. Για την εύρυθμη λειτουργία του ιδρύματος, ο κτήτοράς του, παραχώρησε μεταξύ άλλων σημαντικό χρηματικό ποσό αλλά και τα μισά έσοδα από τη φορολόγηση της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%93%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%AC%%CF%%84%%CE%%B9%%CF%%83%%CF%%84%%CE%%B1" title="Γαλάτιστα">Γαλάτιστας</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%A7%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BA%%CE%%B9%%CE%%B4%%CE%%B9%%CE%%BA%%CE%%AE" title="Χαλκιδική">Χαλκιδικής</a><sup id="cite_ref-:1_5-0" class="reference"><a href="#cite_note-:1-5"></a></sup>. Μάλιστα, κατά τον 17ο αιώνα το Αλατζά Ιμαρέτ είχε αναδειχτεί ως ένα από τα σημαντικότερα ιδρύματα της πόλης<sup id="cite_ref-:1_5-1" class="reference"><a href="#cite_note-:1-5"></a></sup>. Το 1970, με αφορμή την κατάρρευση του βόρειου τμήματος του προστώου κατά το προηγούμενο έτος, πραγματοποιήθηκαν για πρώτη φορά έργα συντήρησης τα οποία επαναλήφθηκαν το 1993-1996, περίοδο κατά την οποία έγινε μεταξύ άλλων και αποκατάσταση της εξωτερικής τοιχοποιίας<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup>.</p>
                <p>Το μνημείο ανακαινίστηκε και στερεώθηκε με τη φροντίδα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%94%%CE%%AE%%CE%%BC%%CE%%BF%%CF%%82_%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7%%CF%%82" title="Δήμος Θεσσαλονίκης">Δήμου Θεσσαλονίκης</a>. Σήμερα το Αλατζά Ιμαρέτ βρίσκεται σε πολύ καλή κατάσταση και χρησιμεύει ως εκθεσιακός χώρος στον οποίο λαμβάνουν χώρα διάφορες εκδηλώσεις και περιοδικές εκθέσεις.</p>

                <h2>Μορφή</h2>
                <p>Το κτίριο έχει σχήμα ανεστραμμένου Τ με κεντρικό χώρο, δύο μεγάλους <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%98%%CF%%8C%%CE%%BB%%CE%%BF%%CF%%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Θόλος (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">θόλους</a>, πλάγια διαμερίσματα στη δυτική πλευρά και κιονοστήρικτη <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%A3%%CF%%84%%CE%%BF%%CE%%AC&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Στοά (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">στοά</a>. Ο κεντρικός χώρος του κτιρίου ήταν ο χώρος προσευχής, ενώ στους τέσσερις παράπλευρους γινόταν η διδασκαλία και τα <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%A3%%CF%%85%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%AF%%CF%%84%%CE%%B9%%CE%%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Συσσίτιο (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">συσσίτια</a>. Εσωτερικά μια μεγάλη καμάρα χωρίζει το χώρο αυτό σε δύο τετράγωνα τμήματα, που το καθένα είναι στεγασμένο με τρούλο. Στο μνημείο υπήρχε πλούσια εσωτερική ανάγλυφη διακόσμηση και ζωγραφική. Διασώζεται ένα μέρος της στους θόλους (γεωμετρικά συμπλέγματα), στα "σφαιρικά τρίγωνα" ιδιαίτερα του δεύτερου τρούλου και στους τοίχους, όπου υπάρχουν και ρήσεις από το κοράνι. Στο βάθος του κεντρικού χώρου, απέναντι από την εισοδο και στον τοίχο που βρίσκεται προς την μεριά της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CE%%AD%%CE%%BA%%CE%%BA%%CE%%B1" title="Μέκκα">Μέκκα</a>, υπάρχει το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%9C%%CE%%B9%%CF%%87%%CF%%81%%CE%%AC%%CE%%BC%%CF%%80" title="Μιχράμπ">Μιχράμπ</a>. Στα βόρεια και στα νότια, υπάρχουν από δύο μικρότεροι τετράγωνοι χώροι στεγασμένοι με τρούλους. Στα δυτικά μπροστά στην κύρια είσοδο, υπάρχει ανοιχτή στοά με τόξα που στηρίζονται σε εξι κίονες. Η στοά είναι καλυμμένη με πέντε τρούλους, από τους οποίους ο κεντρικός είναι ο ψηλότερος. Στη βορειοδυτική γωνία του κτιρίου σώζεται η βάση, κατασκευασμένη με ορθογώνιους πωρόλιθους.</p>
                <p>Η ονομασία Αλατζά Ιμαρέτ οφείλεται στους πολύχρωμους λίθους (alaça) σε ρομβοειδή σχήματα που κοσμούσαν το <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%9C%%CE%%B9%%CE%%BD%%CE%%B1%%CF%%81%%CE%%AD%%CF%%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Μιναρές (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">μιναρέ</a> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%A4%%CE%%B6%%CE%%B1%%CE%%BC%%CE%%AF" title="Τζαμί">τζαμιού</a>. Από τον πολύχρωμο μιναρέ σήμερα σώζεται μόνο η βάση του. Η τοιχοποιία είναι ιδιαίτερα επιμελημένη: ορθογώνιοι πωρόλιθοι περίκλειστοι με πλίνθους.</p>

            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Άνω Πόλη (ελληνικά: Άνω Πόλη, Άνω Πόλη) είναι η παλιά πόλη της Θεσσαλονίκης, που βρίσκεται γύρω από την Ακρόπολη της, βόρεια του κέντρου.</p>
                <p>Η Άνω Πόλη είναι το πιο παραδοσιακό κομμάτι της πόλης, καθώς διατηρεί την Οθωμανικής εποχής υφή της πόλης, που κατά τα άλλα καταστράφηκε από τη μεγάλη φωτιά του 1917. Έτσι, διαθέτει μικρά πλακόστρωτα δρομάκια, παλιά σπίτια και πλατείες στην παραδοσιακή ελληνική και οθωμανική αρχιτεκτονική . Η Άνω Πόλη είναι το υψηλότερο σημείο της πόλης, και κυριαρχείται από την ακρόπολη, από την βυζαντινή και οθωμανική εποχή φρούριο γνωστό ως Επταπύργιο. Οι υπόλοιποι τοίχοι της πόλης εξακολουθούν να στέκονται στην Άνω Πόλη, με πολλές οθωμανικές και βυζαντινές δομές να παραμένουν όρθιες. Το Μουσείο Ατατούρκ είναι επίσης στην Άνω Πόλη. Κατά την Οθωμανική περίοδο ήταν η κύρια περιοχή των Τούρκων, ενώ οι Έλληνες και οι Εβραίοι ζούσαν γύρω από το λιμάνι.</p>
                <p>Τις ημέρες που χει καθαρό ουρανό φαινεται ο Όλυμπος, περίπου 100 χιλιόμετρα (62 μίλια) μακριά πέρα από τον κόλπο, στον ορίζοντα.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Μπέη Χαμάμ</b> είναι κτήριο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B8%CF%89%CE%BC%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%91%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Οθωμανική Αυτοκρατορία">Οθωμανικής περιόδου</a> στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> και βρίσκεται επί της οδού Εγνατία περίπου στο ύψος της οδού Αριστοτέλους. Χτίστηκε το 1444, 14 χρόνια μετά την κατάληψη της Θεσσαλονίκης από τον Μουράτ Β΄, πάνω σε απομεινάρια βυζαντινών εκκλησιών. Λειτούργησε ως <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A7%CE%B1%CE%BC%CE%AC%CE%BC" title="Χαμάμ">χαμάμ</a> μέχρι τη δεκαετία του 1960 και αναστηλώθηκε τη δεκαετία του 80. Είναι επίσης γνωστό με το όνομα <b>Λουτρά Παράδεισος</b>. Σήμερα λειτουργεί ως χώρος πολιτιστικών εκδηλώσεων.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup></p>
                <p>Διέθετε ξεχωριστούς χώρους για άνδρες και γυναίκες χωρίς άμεση επικοινωνία μεταξύ τους. Η είσοδος για τους άντρες βρισκόταν στην Νοτιοδυτική πλευρά του κτίσματος ενώ μια δεύτερη Βορειότερα προσέφερε μεγαλύτερη διακριτικότητα για τις γυναίκες.</p>
                <p>Πρόκειται για το μεγαλύτερο Χαμάμ της Θεσσαλονίκης και ένα από τα σημαντικότερα στα Βαλκάνια.</p>
                <p>Η λειτουργία του δεν διαφέρει από αυτή των υπολοίπων Χαμάμ (Λουτρών) καθώς διαθέτει τρείς κυρίως αίθουσες (Κρύα, χλιαρή, ζεστή) με πολλά μικρότερα διαμερίσματα και επιμέρους βοηθητικούς χώρους.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Καρίπειο Μέλαθρον (ελληνικά: Καρίπειο Μέλαθρο) είναι ένα οθωμανικό περιόδου ιστορικό κτίριο στο κέντρο της Θεσσαλονίκης, στην Ελλάδα. Βρίσκεται στη διασταύρωση των οδών Ολυμπιάδος και Φ. Δραγούμη.</p>
                <p>Αρχιτέκτονας του είναι ο ιταλός Βιταλιάνο Ποζέλι. Το Καρίπειο ήταν η επίσημη κατοικία του τότε Νομάρχη Selanik, ο οποίος ήταν ο πολιτικός εκπρόσωπος της Οθωμανικής Αυτοκρατορίας στη Μακεδονία. Αφού η Θεσσαλονίκη έγινε μέρος της Ελλάδα το 1912, το κτίριο έγινε ιδιοκτησία του Ελληνικού Δημοσίου. Με μια απόφαση του 1980, το ελληνικό Υπουργείο Πολιτισμού έβαλε το Καρίπειο υπό καθεστώς προστασίας. Σήμερα, το κτηριο είναι ιδιοκτησία του ιατρού Αλέξανδρου Καρίπης και το σπίτι της μη κυβερνητικής οργάνωσης Ινστιτούτο Εθνικών και Θρησκευτικών Σπουδών.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>κονάκι</b> (τουρκικά: Konak, ελληνικά: Κονάκι) ή κυβερνήσεων Σπίτι (Διοικητήριο) είναι ένα κτήριο της οθωμανικής περιόδου, στο κέντρο της Θεσσαλονίκης, στην Ελλάδα. Αρχικά χτισμένο το 1891 ως κατοικία (κονάκι) του Γενικού Κυβερνήτη (Vali) της Θεσσαλονίκης Βιλαέτι και έδρα των οθωμανικών αρχών, στεγάζει σήμερα το Υπουργείο Μακεδονίας και Θράκης.</p>
                <p>Το Κονάκι κτίστηκε το 1891 από τον Ιταλό αρχιτέκτονα Βιταλιάνο Ποζέλι. Ο αρχιτέκτονας επέλεξε εκλεκτικισμό ως το κύριο ύφος του κτιρίου, το οποίο συνδυάζει στοιχεία από διάφορα αρχιτεκτονικά στυλ, όπως νεοκλασικισμό.  Κάθεται πάνω στα ερείπια του αυτοκρατορικού παλατιού του Βυζαντινού αυτοκράτορα στη Θεσσαλονίκη. Όταν ολοκληρώθηκε στα τέλη της δεκαετίας του 1890, είχε μόνο τρεις ορόφους. Ο τέταρτος όροφος, σε νεοκλασικό στυλ, προστέθηκε το 1955.</p>

                <p>Το 1907, στο κτίριο στεγαζόταν η Οθωμανική Σχολή Νομικής, και το 1911 ο Σουλτάνος Μωάμεθ Ε Reshad έμεινε εδώ κατά τη διάρκεια της επίσκεψής του στην πόλη. Κατά τη διάρκεια του Α \'Βαλκανικού Πολέμου, μέσα σε αυτό το κτίριο υπογράφηκαν τα έγγραφα της παράδοσης της Θεσσαλονίκης, καθιστώντας τη Θεσσαλονίκη τμήμα του Βασιλείου της Ελλάδα. Από το 1912 - 1929 στο κτίριο στεγάζεται το Γενικό Κυβερνείο της Μακεδονίας. Κατά τη διάρκεια της πυρκαγιάς του 1917, το κτίριο δεν υπέστη καμία ζημία, παρά την εκτεταμένη καταστροφή στην περιοχή, η οποία κατέστρεψε μεγάλο μέρος του κέντρου της παλιάς πόλης.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Γενί τζαμί</b> είναι σημαντικό μνημείο της περιόδου της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%BA%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1" title="Τουρκοκρατία" class="mw-redirect">Τουρκοκρατίας</a> στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>. Βρίσκεται στην οδό Αρχαιολογικού Μουσείου, στα ανατολικά της λεωφόρου Βασιλίσσης Όλγας<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup>.</p>

                <h2>Περιγραφή</h2>
                <p>Χτίστηκε το 1902 από τον Ιταλό αρχιτέκτονα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B9%CF%84%CE%B1%CE%BB%CE%B9%CE%AC%CE%BD%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%B6%CE%AD%CE%BB%CE%B9" title="Βιταλιάνο Ποζέλι">Βιταλιάνο Ποζέλι</a> (Vitaliano Poselli) και χρησίμευε ως τόπος λατρείας για τους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%B2%CF%81%CE%B1%CE%AF%CE%BF%CE%B9" title="Εβραίοι">Εβραίους</a> που είχαν εξισλαμιστεί, τους επονομαζόμενους <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CF%84%CE%BF%CE%BD%CE%BC%CE%AD" title="Ντονμέ">Ντονμέδες</a> (Dönme/Donmeh). Έχει δύο ορόφους και συμβαδίζει με την <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%95%CE%BA%CE%BB%CE%B5%CE%BA%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%B9%CF%83%CE%BC%CF%8C%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Εκλεκτικισμός (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">εκλεκτικιστική</a> αρχιτεκτονική του 20ού αιώνα.</p>
                <p>Μετά την ανταλλαγή (1923-1924), στέγασε για μικρό διάστημα πρόσφυγες, και από το 1925 έως το 1963 χρησιμοποιήθηκε ως αρχαιολογικό μουσείο της πόλης. Σήμερα είναι εκθεσιακός χώρος του Δήμου Θεσσαλονίκης. <sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup> <sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup></p>
                <p>Το κτίριο συνδυάζει τη μουσουλμανική παράδοση με τον αρχιτεκτονικό συρμό του καιρού του (εκλεκτιστικά στοιχεία που χρησιμοποίησε ο αρχιτέκτονας και σε πολλά άλλα κτίριά του, που σώζονται στην πόλη, όπως στο Διοικητήριο, το κτίριο της παλιάς Φιλοσοφικής, το Γ\' Σώμα Στρατού, τη βίλα Αλλατίνι κ.ά.).</p>
                <p>Στο προαύλιό του φυλάσσεται πλούσια συλλογή μαρμάρινων γλυπτών της Ρωμαϊκής εποχής και των πρωτοχριστιανικών χρόνων (σαρκοφάγοι, επιτύμβια, ανάγλυφα, τιμητικές και ταφικές στήλες κ.λ.π.) από ολόκληρη τη Θεσσαλονίκη.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Ο <b>Λευκός Πύργος</b> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> είναι οχυρωματικό έργο οθωμανικής<sup id="cite_ref-city_walls_cambridge_white_tower_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-city_walls_cambridge_white_tower-1"></a></sup><sup id="cite_ref-ottoman_fortification_white_tower_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-ottoman_fortification_white_tower-2"></a></sup><sup id="cite_ref-frommer_s_europe_white_tower_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-frommer_s_europe_white_tower-3"></a></sup><sup id="cite_ref-kathimerini_ottomaniko_parelthon_4-0" class="reference"><a href="#cite_note-kathimerini_ottomaniko_parelthon-4"></a></sup> κατασκευής του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/15%CE%BF%CF%82_%CE%B1%CE%B9%CF%8E%CE%BD%CE%B1%CF%82" title="15ος αιώνας">15ου αιώνα</a> (χτίστηκε πιθανόν μεταξύ 1450-70). Σήμερα θεωρείται χαρακτηριστικό μνημείο της Θεσσαλονίκης και είναι ό,τι έχει σωθεί από την κατεδαφισμένη οθωμανική οχύρωση της πόλης<sup id="cite_ref-neoclassical_architecture_white_tower_5-0" class="reference"><a href="#cite_note-neoclassical_architecture_white_tower-5"></a></sup>. Η σημερινή μορφή του πύργου αντικατέστησε <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%AE_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Βυζαντινή αυτοκρατορία" class="mw-redirect">βυζαντινή</a> οχύρωση<sup id="cite_ref-:0_6-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-6"></a></sup> του 12ου αιώνα, για να χρησιμοποιηθεί στη συνέχεια ως κατάλυμα φρουράς <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B5%CE%BD%CE%AF%CF%84%CF%83%CE%B1%CF%81%CE%BF%CE%B9" title="Γενίτσαροι">Γενίτσαρων</a> και ως φυλακή θανατοποινιτών. Σήμερα λειτουργεί ως μουσείο<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"></a></sup> και είναι ένα από τα πιο γνωστά κτίσματα-σύμβολα πόλεων στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1" title="Ελλάδα">Ελλάδα</a>. Έχει 6 ορόφους, 34 μέτρα ύψος και 70 μέτρα περίμετρο.</p>

                <h2>Ονομασίες</h2>
                <p>Κατά την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B8%CF%89%CE%BC%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CF%80%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%82_%CF%83%CF%84%CE%B7%CE%BD_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1" title="Οθωμανική περίοδος στην Ελλάδα">Τουρκοκρατία</a> έγιναν προσθήκες και τροποποιήσεις στα τείχη της πόλης, στις οποίες εντάσσεται και ο Λευκός Πύργος, μαζί με το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%80%CF%84%CE%B1%CF%80%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%B9%CE%BF_(%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7)" title="Επταπύργιο (Θεσσαλονίκη)">Επταπύργιο</a> και τον <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%BF%CF%82_%CE%A4%CF%81%CE%B9%CE%B3%CF%89%CE%BD%CE%AF%CE%BF%CF%85&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πύργος Τριγωνίου (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Πύργο Τριγωνίου</a> ( ο τελευταίος χρονολογείται κατά τον 16ο αιώνα ). Δεν είναι γνωστό πότε ακριβώς χτίστηκε, στη θέση προϋπάρχοντος βυζαντινού πύργου<sup id="cite_ref-:0_6-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-6"></a></sup>, ο οποίος συνέδεε το ανατολικό τμήμα της οχύρωσης της Θεσσαλονίκης (που σώζεται και σήμερα), με το θαλάσσιο (το οποίο κατεδαφίστηκε το 1867). Παλιότερα επικρατούσε η άποψη πως ήταν έργο των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B1%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%BF%CF%84%CE%AC%CF%84%CE%B7_%CE%94%CE%B7%CE%BC%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%92%CE%B5%CE%BD%CE%B5%CF%84%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Γαληνοτάτη Δημοκρατία της Βενετίας">Βενετών</a> αλλά πλέον η σύγχρονη ιστοριογραφία δέχεται το κτίσμα ως οθωμανικό.<sup id="cite_ref-city_walls_cambridge_white_tower_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-city_walls_cambridge_white_tower-1"></a></sup><sup id="cite_ref-ottoman_fortification_white_tower_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-ottoman_fortification_white_tower-2"></a></sup><sup id="cite_ref-frommer_s_europe_white_tower_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-frommer_s_europe_white_tower-3"></a></sup> Κατά μία εκδοχή, η χρονολογία κατασκευής του μνημείου τοποθετείται περί το 1450 με 1470, λίγα χρόνια μετά την άλωση της Θεσσαλονίκης από τους Τούρκους (1430) και πρόκειται για ένα από τα πρωιμότερα δείγματα οθωμανικής οχυρωματικής που λαμβάνει υπόψη της το πυροβολικό.<sup id="cite_ref-13" class="reference"><a href="#cite_note-13"></a></sup></p>
                <p>Έχει διατυπωθεί η υπόθεση πως αρχιτέκτονας του Πύργου ήταν ο φημισμένος <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B9%CE%BC%CE%AC%CF%81_%CE%A3%CE%B9%CE%BD%CE%AC%CE%BD" title="Μιμάρ Σινάν">Μιμάρ Σινάν</a>, βάσει της ομοιότητας με ανάλογο πύργο στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%85%CE%BB%CF%8E%CE%BD%CE%B1%CF%82" title="Αυλώνας">Αυλώνα</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BB%CE%B2%CE%B1%CE%BD%CE%AF%CE%B1" title="Αλβανία">Αλβανίας</a> ο οποίος κτίστηκε τη δεκαετία του 1530. Χρονολόγηση κορμών ξύλου που χρησιμοποιήθηκαν στο Λευκό Πύργο έδειξε ότι κόπηκαν το έτος 1535 αλλά υπάρχει η πιθανότητα οι κορμοί να χρησιμοποιήθηκαν σε εκτεταμένη επισκευή του μνημείου. Όλα αυτά δείχνουν τις δυσκολίες στη χρονολόγηση μνημείων της οθωμανικής στρατιωτικής αρχιτεκτονικής της εποχής της Αναγέννησης.<sup id="cite_ref-14" class="reference"><a href="#cite_note-14"></a></sup></p>
                <p>Γύρω από τον πύργο υπήρχε χαμηλός οκταγωνικός περίβολος (προτείχισμα) με τρεις επίσης οκταγωνικούς πύργους, το οποίο κατεδαφίστηκε στις αρχές του 20ου αι.<sup id="cite_ref-culturegr_8-3" class="reference"><a href="#cite_note-culturegr-8"></a></sup> Ο περίβολος αυτός χρησίμευε κυρίως για να προστατεύει τον Πύργο από τη θάλασσα αλλά θεωρείται πιθανή η χρήση του και για την τοποθέτηση βαρέων πυροβόλων τα οποία θα έλεγχαν την ακτογραμμή και το λιμάνι.<sup id="cite_ref-15" class="reference"><a href="#cite_note-15"></a></sup></p>

                <h2>Νεότερη χρήση</h2>
                <p>Το 1912 μετά την απελευθέρωση της Θεσσαλονίκης το μνημείο περιήλθε στην κυριότητα του ελληνικού δημοσίου και στην κορυφή του υψώθηκε η ελληνική σημαία με ιστό το κεντρικό κατάρτι, λάφυρο-τρόπαιο, από το βυθισμένο στον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%81%CE%BC%CE%B1%CF%8A%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%BA%CF%8C%CE%BB%CF%80%CE%BF%CF%82" title="Θερμαϊκός κόλπος">Θερμαϊκό</a>, από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A4%CE%BF%CF%81%CF%80%CE%B9%CE%BB%CE%BB%CE%BF%CE%B2%CF%8C%CE%BB%CE%BF" title="Τορπιλλοβόλο" class="mw-redirect">τορπιλλοβόλο</a> Τ-11 του Νικολάου Βότση, τουρκικό <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CF%89%CF%81%CE%B7%CE%BA%CF%84%CF%8C" title="Θωρηκτό">θωρηκτό</a> "Φετίχ-Μπουλέν"<sup id="cite_ref-16" class="reference"><a href="#cite_note-16"></a></sup>. Το Ναυτικό, λόγω της καίριας θέσης της Θεσσαλονίκης και του Λευκού Πύργου, εγκατέστησε σταθμό ασυρμάτου τύπου σπινθήρα (spark transmitter) με κεραία τον ιστό της σημαίας του Λευκού Πύργου. Κατά τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%84_%CE%A0%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CF%8C%CF%83%CE%BC%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%A0%CF%8C%CE%BB%CE%B5%CE%BC%CE%BF%CF%82" title="Α΄ Παγκόσμιος Πόλεμος">Α΄ Παγκόσμιο Πόλεμο</a>, ο Λευκός Πύργος στέγαζε το κέντρο διαβιβάσεων των Συμμάχων, ενώ το 1916 χρησιμοποίησαν έναν όροφό του για τη φύλαξη αρχαιοτήτων από αρχαιολογικές εργασίες στη ζώνη ευθύνης του βρετανικού εκστρατευτικού σώματος. Τα επόμενα χρόνια, μέχρι και το 1983, ο Λευκός Πύργος χρησιμοποιήθηκε ως χώρος εγκατάστασης της αεράμυνας της πόλης, ως εργαστήριο Μετεωρολογίας του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CF%81%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%BF%CF%84%CE%AD%CE%BB%CE%B5%CE%B9%CE%BF_%CE%A0%CE%B1%CE%BD%CE%B5%CF%80%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%AE%CE%BC%CE%B9%CE%BF_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Αριστοτέλειο Πανεπιστήμιο Θεσσαλονίκης">Αριστοτελείου Πανεπιστημίου Θεσσαλονίκης</a> και ως έδρα των συστημάτων Ναυτοπροσκόπων της πόλης.<sup id="cite_ref-culturegr_8-4" class="reference"><a href="#cite_note-culturegr-8"></a></sup> Στις 25 Μαρτίου του 1927 ο πρωτοπόρος ραδιοφωνικός παραγωγός <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A7%CF%81%CE%AF%CF%83%CF%84%CE%BF%CF%82_%CE%A4%CF%83%CE%B9%CE%B3%CE%B3%CE%B9%CF%81%CE%AF%CE%B4%CE%B7%CF%82" title="Χρίστος Τσιγγιρίδης">Χρίστος Τσιγγιρίδης</a> (1877-1947) πραγματοποίησε την πρώτη του ραδιοφωνική εκπομπή με την κεραία του Ναυτικού που ήταν εγκατεστημένη στο κτήριο.<sup id="cite_ref-17" class="reference"><a href="#cite_note-17"></a></sup><sup id="cite_ref-18" class="reference"><a href="#cite_note-18"></a></sup></p
                <p>Από το 1983 έως το 1985 η εφορία Βυζαντινών Αρχαιοτήτων συντήρησε και αναστήλωσε το, εσωτερικά αλλοιωμένο από τις επεμβάσεις που προκλήθηκαν από τις διάφορες χρήσεις των νεώτερων χρόνων, μνημείο και το διαμόρφωσε ενόψει των εορτασμών για τα 2500 από την ίδρυση της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a> σε εκθεσιακό χώρο με σκοπό να στεγάσει μια μόνιμη έκθεση αφιερωμένη στη βυζαντινή ιστορική περίοδο της πόλης.<sup id="cite_ref-:0_6-2" class="reference"><a href="#cite_note-:0-6"></a></sup></p>
                <p>Από το 1985 έως το 1994 λειτούργησε η μόνιμη έκθεση «Θεσσαλονίκη: Ιστορία και Τέχνη». Το 1994 άνοιξε το <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9C%CE%BF%CF%85%CF%83%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%92%CF%85%CE%B6%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%BF%CF%8D_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Μουσείο Βυζαντινού Πολιτισμού (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Μουσείο Βυζαντινού Πολιτισμού</a> και τα εκθέματα άρχισαν να μεταφέρονται σταδιακά σε αυτό. Το 2001 παρουσιάστηκε στο Λευκό Πύργο η έκθεση «Καθημερινή ζωή στο Βυζάντιο» στο πλαίσιο του δικτύου τριών εκθέσεων με το γενικό τίτλο «Ώρες Βυζαντίου, Έργα και Ημέρες στο Βυζάντιο».<sup id="cite_ref-culturegr_8-5" class="reference"><a href="#cite_note-culturegr-8"></a></sup></p>
                <p>Το 2002 παρουσιάστηκε έκθεση έργων του ζωγράφου και συντηρητή αρχαιοτήτων <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%96%CE%B1%CF%87%CE%B1%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85_%CE%A6%CF%8E%CF%84%CE%B9%CE%BF%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Ζαχαρίου Φώτιος (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Φώτη Ζαχαρίου</a> με τον τίτλο «Άθως: Αποτυπώσεις και Μνήμες». Ανήκει διοικητικά στο Μουσείο Βυζαντινού Πολιτισμού και από το 2006 λειτουργεί μόνιμα ως Μουσείο Πόλης της Θεσσαλονίκης. Από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2008" title="2008">2008</a> στεγάζει μόνιμη έκθεση αφιερωμένη στην ιστορική διαδρομή της πόλης από την ίδρυση της μέχρι τη σύγχρονη εποχή.<sup id="cite_ref-19" class="reference"><a href="#cite_note-19"></a></sup></p>

                <h2>Δομικά χαρακτηριστικά του Λευκού Πύργου</h2>
                <p>Ο Λευκός Πύργος είναι κυλινδρική κατασκευή με ύψος 33,9 μέτρα και διάμετρο 22,7 μέτρα. Έχει έξι ορόφους, οι οποίοι επικοινωνούν με εσωτερικό κλιμακοστάσιο, το οποίο ελίσσεται κοχλιωτά και σε επαφή με τον εξωτερικό τοίχο. Με αυτό τον τρόπο, σε κάθε όροφο υπάρχει μια κεντρική κυκλική αίθουσα διαμέτρου 8,5 μέτρων, με την οποία επικοινωνούν μικρότερα τετράπλευρα δωμάτια, ανοιγμένα στο πάχος του εξωτερικού τοίχου. Ο έκτος όροφος έχει μόνο κεντρική αίθουσα και έξω από αυτήν ένα δώμα με θέα του τοπίου γύρω από τον πύργο. Η ύπαρξη τουαλετών, τζακιών και αγωγών καπνού υποδηλώνει πως ο πύργος προοριζόταν όχι μόνο ως αμυντικό έργο αλλά και για στρατιωτικό κατάλυμα.<sup id="cite_ref-culturegr_8-6" class="reference"><a href="#cite_note-culturegr-8"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Αλεξάνδρειο Μέλαθρο</b> (γνωστό και ως <b>Παλαί ντε Σπορ</b>), με την κεντρική του σάλα να ονομάζεται <b>Σάλα Νίκος Γκάλης</b>, είναι κλειστό γήπεδο στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> και αποτελεί έδρα της ομάδας μπάσκετ του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CF%81%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_(%CE%BA%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CF%83%CF%86%CE%B1%CE%AF%CF%81%CE%B9%CF%83%CE%B7_%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CF%8E%CE%BD)" title="Άρης Θεσσαλονίκης (καλαθοσφαίριση ανδρών)">Άρη Θεσσαλονίκης</a>. Ανήκει στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B5%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%93%CF%81%CE%B1%CE%BC%CE%BC%CE%B1%CF%84%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%91%CE%B8%CE%BB%CE%B7%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D" title="Γενική Γραμματεία Αθλητισμού">Γενική Γραμματεία Αθλητισμού</a> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A4%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D_(%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1)" title="Υπουργείο Πολιτισμού και Τουρισμού (Ελλάδα)" class="mw-redirect">Υπουργείου Πολιτισμού</a>.</p>

                <h2>Τοποθεσία</h2>
                <p>Το Αλεξάνδρειο Μέλαθρο βρίσκεται στο κέντρο της πόλης της Θεσσαλονίκης, εντός των εγκαταστάσεων της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CE%B9%CE%B5%CE%B8%CE%BD%CE%AE%CF%82_%CE%88%CE%BA%CE%B8%CE%B5%CF%83%CE%B7_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Διεθνής Έκθεση Θεσσαλονίκης">Διεθνούς Έκθεσης</a> και απέναντι από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CE%BD%CE%B5%CF%80%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%AE%CE%BC%CE%B9%CE%BF_%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Πανεπιστήμιο Μακεδονίας">Πανεπιστήμιο Μακεδονίας</a>. Η πρόσβαση στο γήπεδο γίνεται με λεωφωρεία των γραμμών 2, 7, 8, 10, 14, 27, 31 και 58.</p>

                <h2>Ονομασία</h2>
                <p>Αρχικά είχε το όνομα «Εθνικόν Κλειστόν Γυμναστήριον Θεσσαλονίκης» αλλά τον Ιούνιο του 1966 πήρε την ονομασία «Αλεξάνδρειον Αθλητικόν Μέλαθρον Θεσσαλονίκης» από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BB%CE%AD%CE%BE%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%BF%CF%82_%CE%BF_%CE%9C%CE%AD%CE%B3%CE%B1%CF%82" title="Αλέξανδρος ο Μέγας">Μέγα Αλέξανδρο</a>. Οι Γάλλοι κατασκευαστές είχαν συμμετοχή και στην κατασκευή του Palais des Sports de Gerland της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9B%CF%85%CF%8E%CE%BD" title="Λυών">Λυών</a> της Γαλλίας το 1962. Τα δύο γήπεδα μοιάζουν εμφανισιακά (ίδια οροφή) και ποσοτικά (και τα δύο έχουν χωρητικότητα περίπου στις 5.200 θέσεις), έτσι το γήπεδο απέκτησε το «παρατσούκλι» Παλαί ντε Σπορ. Στις 7 Μαΐου του 2013, ύστερα από απόφαση της πολιτείας<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup>, η κεντρική σάλα του Αλεξανδρείου (ο αγωνιστικός χώρος) μετονομάστηκε σε Σάλα Νίκος Γκάλης (Nick Galis Hall), προς τιμήν του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%AF%CE%BA%CE%BF%CF%82_%CE%93%CE%BA%CE%AC%CE%BB%CE%B7%CF%82" title="Νίκος Γκάλης">Νίκου Γκάλη</a>.</p>

                <h2>Ιστορία</h2>
                <p>Στις 26 Αυγούστου 1959 το κράτος αποφάσισε την κατασκευή κλειστού γυμναστηρίου. Η κατασκευή του γηπέδου ξεκίνησε ένα χρόνο αργότερα, με κύριο χρηματοδότη την Γενική Γραμματεία Αθλητισμού. Οι εργασίες έγιναν από ελληνικές εταιρίες αλλά η πολύ δύσκολη κατασκευή της οροφής ανάγκασε τους κατασκευαστές να απευθυνθούν σε γαλλικές εταιρίες. Τα εγκαίνιά του έγιναν στις 29 Ιουνίου 1966 από τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%89%CE%BD%CF%83%CF%84%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%BD%CE%BF%CF%82_%CE%92%CE%84_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1%CF%82" title="Κωνσταντίνος Β΄ της Ελλάδας" class="mw-redirect">Βασιλιά Κωνσταντίνο</a>. Αρχικά το γήπεδο φιλοξενούσε όλες τις ομάδες μπάσκετ και βόλεϊ της Θεσσαλονίκης, σταδιακά όμως όλες αποχώρησαν έχοντας αποκτήσει τις δικές τους έδρες. Μέχρι το 1985 ήταν το μεγαλύτερο κλειστό γήπεδο της Ελλάδας, οπότε και χτίστηκε στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%84%CE%AC%CE%B4%CE%B9%CE%BF_%CE%95%CE%B9%CF%81%CE%AE%CE%BD%CE%B7%CF%82_%CE%BA%CE%B1%CE%B9_%CE%A6%CE%B9%CE%BB%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Στάδιο Ειρήνης και Φιλίας">Στάδιο Ειρήνης και Φιλίας</a>. Το 2004 έγινε μία σημαντική ανακαίνιση του γηπέδου, με αφορμή την τέλεση των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%81%CE%B9%CE%BD%CE%BF%CE%AF_%CE%9F%CE%BB%CF%85%CE%BC%CF%80%CE%B9%CE%B1%CE%BA%CE%BF%CE%AF_%CE%91%CE%B3%CF%8E%CE%BD%CE%B5%CF%82_2004" title="Θερινοί Ολυμπιακοί Αγώνες 2004">Ολυμπιακών Αγώνων</a> στην Ελλάδα. Σήμερα χρησιμοποιείται αποκλειστικά από την ομάδα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CF%81%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_(%CE%BA%CE%B1%CE%BB%CE%B1%CE%B8%CE%BF%CF%83%CF%86%CE%B1%CE%AF%CF%81%CE%B9%CF%83%CE%B7_%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CF%8E%CE%BD)" title="Άρης Θεσσαλονίκης (καλαθοσφαίριση ανδρών)">Άρη</a>. Επίσης το γήπεδο φιλοξενεί και άλλες αθλητικές όπως και καλλιτεχνικές δραστηριότητες πέρα από το μπάσκετ.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>H <b>Πλατεία Αριστοτέλους</b> είναι μία από τις κεντρικές πλατείες της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>. Βρίσκεται στην αρχή της οδού Αριστοτέλους στη θάλασσα, στην καρδιά της πόλης. Η πλατεία αποτελεί ένα δημοφιλές σημείο για τους τουρίστες και τους ντόπιους, με πολλά καφέ, εμπορικά καταστήματα και ξενοδοχεία.</p>

                <h2>Σχεδιασμός Πλατείας</h2>
                <p>Όταν η πλατεία σχεδιάστηκε το 1917, o <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%95%%CF%%81%%CE%%BD%%CE%%AD%%CF%%83%%CF%%84_%%CE%%95%%CE%%BC%%CF%%80%%CF%%81%%CE%%AC%%CF%%81" title="Ερνέστ Εμπράρ">Ερνέστ Εμπράρ</a>, ο οποίος σχεδίασε ένα μεγάλο μέρος της σύγχρονης Θεσσαλονίκης, με σκοπό την πλατεία που ονομάζεται πλατεία του Μεγάλου Αλεξάνδρου και ένα μεγάλο άγαλμα του Αλεξάνδρου θα ήταν να στη μέση της πλατείας και θα οδηγούσε σε ένα υπέροχο παλάτι της Δικαιοσύνης στην οδό Αριστοτέλους.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Τα <b>Λαδάδικα</b> είναι μία ιστορική συνοικία της πόλης της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Θεσσαλονίκης" class="mw-redirect">Θεσσαλονίκης</a>. Χωρίζεται στις περιοχές Λαδάδικα και Άνω Λαδάδικα. H περιοχή Λαδάδικα οριοθετείται από τις οδούς “Ίωνος Δραγούμη”, “Τσιμισκή”, “Σαλαμίνος” και “Ναυάρχου Κουντουριώτου”<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> ενώ τα Άνω Λαδάδικα από τις οδούς "Τσιμισκή", "Φράγκων", "Λέοντος Σοφού", "Δωδεκανήσου" "Βασιλέως Ηρακλείου" και "Βέροιας". Τα όρια της περιοχής προσδιορίζονται από το διάταγμα κήρυξής της ως "ιστορικού τόπου" (ΥΠΠΕ/ΔΙΛΑΠ/Γ/24917/1598/24.5.85) και η έκτασή της είναι 6,5 εκτάρια και περιλαμβάνει 24 οικονομικές νησίδες, εκεί όπου βρίσκονται εγκατεστημένες γύρω στις 300 μονάδες επιχειρήσεων όπου απασχολούνται περίπου 1400 εργαζόμενοι.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup></p>
                <p>Η περιοχή βρίσκεται κοντά στο&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%9B%CE%B9%CE%BC%CE%AC%CE%BD%CE%B9_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Λιμάνι της Θεσσαλονίκης (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Λιμάνι της Θεσσαλονίκης</a> και για αιώνες ήταν ένα από τα πιο σημαντικά εμπορικά κέντρα της πόλης. Η ίδια η ονομασία Λαδάδικα προέρχεται από την ύπαρξη πολλών καταστημάτων χονδρικής στην περιοχή όπου πωλούνταν κυρίως ελαιόλαδο. Πολλοί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%99%CF%83%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1_%CF%84%CF%89%CE%BD_%CE%95%CE%B2%CF%81%CE%B1%CE%AF%CF%89%CE%BD_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Ιστορία των Εβραίων της Θεσσαλονίκης">Εβραίοι της Θεσσαλονίκης</a> κατοικούσαν στην περιοχή αποτελώντας έτσι την παλιά εβραϊκή συνοικία της Θεσσαλονίκη,<sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup> ενώ η περιοχή όπου κατοικούνταν από Γάλλους και Ιταλούς εμπόρους, ο "<a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A6%CF%81%CE%B1%CE%B3%CE%BA%CE%BF%CE%BC%CE%B1%CF%87%CE%B1%CE%BB%CE%AC%CF%82" title="Φραγκομαχαλάς">Φραγκομαχαλάς</a>", βρίσκεται ακριβώς δίπλα στην περιοχή των Άνω Λαδάδικων.</p>
                <p>Στα χρόνια πριν τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%27%CE%A0%CE%A0" title="Α\'ΠΠ" class="mw-redirect">Α\'ΠΠ</a> &nbsp;άρχισαν να εμφανίζονται πολλοί οίκοι ανοχής και καπηλειά στην περιοχή, και μετά τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CE%B3%CE%AC%CE%BB%CE%B7_%CF%80%CF%85%CF%81%CE%BA%CE%B1%CE%B3%CE%B9%CE%AC_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_1917" title="Μεγάλη πυρκαγιά της Θεσσαλονίκης 1917">Μεγάλη πυρκαγιά της Θεσσαλονίκης</a> η περιοχή έχασε τη δυναμική της. H περίοδος παρακμής διήρκεσε μέχρι τον <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%B5%CE%B9%CF%83%CE%BC%CF%8C%CF%82_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82_(1978)" title="Σεισμός της Θεσσαλονίκης (1978)">μεγάλο Σεισμό του 1978</a> οπότε εγκαταλείφτηκε για περίπου δύο δεκαετίες. Το 1985, τα Λαδάδικα ανακηρύχτηκαν ως περιοχή με πολιτιστική αξία από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D" title="Υπουργείο Πολιτισμού">Υπουργείο Πολιτισμού</a> της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1" title="Ελλάδα">Ελλάδας</a>. Ο ιδιαίτερος αρχιτεκτονικός ρυθμός των κτιρίων του 19ου αιώνα διατηρείται και προστατεύεται. Η ιδιαίτερη σημασία της περιοχής έγκειται στο ότι παρά το μικρό μέγεθός της, δίνει στον επισκέπτη μία εικόνα πώς ήταν χτισμένη η Θεσσαλονίκη<sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup> πριν το ξέσπασμα της φωτιάς του 1917 που ισοπέδωσε το 70% της πόλης.</p>
                <p>Σήμερα, έχοντας περάσει&nbsp;από διαδικασίες αναπαλαίωσης&nbsp;κατά την δεκαετία του 1980, τα Λαδάδικα αποτελούν μία ψυχαγωγική περιοχή της Θεσσαλονίκης,<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup><sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup> όπου στεγάζονται πολλά μπαρ, νυχτερινά κέντρα διασκέδασης, εστιατόρια και ταβέρνες, εκεί όπου κάποτε βρίσκονταν καταστήματα πώλησης λαδιού και εμπορικές αποθήκες. Στα Λαδάδικα βρίσκονται οι πλατείες Μοριχόβου, η πλατεία Πετρακάκι, και στα άνω Λαδάδικα η πλατεία Εμπορίου με έξοδο προς την οδό Πολυτεχνείου.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Η <b>Αγορά Μοδιάνο</b> ειναι κλειστή (σκεπαστή) αγορά στο κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>. Είναι τμήμα του οικοδομικού τετραγώνου που περιβάλλεται από τις οδούς Αριστοτέλους, Ερμού, Κομνηνών και Βασιλέως Ηρακλείου. Χτίστηκε από τον μηχανικό <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%%CE%%95%%CE%%BB%%CE%%AF_%%CE%%9C%%CE%%BF%%CE%%B4%%CE%%B9%%CE%%AC%%CE%%BD%%CE%%BF&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Ελί Μοδιάνο (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Ελί Μοδιάνο</a> το 1922.</p>
                <p>Στεγάζει κυρίως καταστήματα τροφίμων (κρεοπωλεία, ιχθυοπωλεία, κ.ά), αλλά και κάποιες ταβέρνες, εστιατόρια και μπαρ.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Κρατικό Θέατρο Βορείου Ελλάδος</b> αποτελεί έναν από τους μεγαλύτερους θεατρικούς οργανισμούς στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1" title="Ελλάδα">Ελλάδα</a>, αλλά και την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%85%CF%81%CF%8E%CF%80%CE%B7" title="Ευρώπη">Ευρώπη</a>. Λειτουργεί από το 1961 προάγοντας την θεατρική τέχνη μέσα από τις σκηνές του, μέσα από περιοδείες σε άλλα θέατρα της Ελλάδας και του εξωτερικού, αλλά και μέσα από δράσεις σε εναλλακτικούς χώρους. Το Κ.Θ.Β.Ε. είναι νομικό πρόσωπο ιδιωτικού δικαίου και επιχορηγείται από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D_(%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1)" title="Υπουργείο Πολιτισμού (Ελλάδα)" class="mw-redirect">Υπουργείο Πολιτισμού</a>. </p>

                <h2>Ιστορικό</h2>
                <p>Ιδρύθηκε στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/13_%CE%99%CE%B1%CE%BD%CE%BF%CF%85%CE%B1%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="13 Ιανουαρίου">13 Ιανουαρίου</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1961" title="1961">1961</a><sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup>. Πρώτος πρόεδρος του οργανισμού διετέλεσε ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%93%CE%B5%CF%8E%CF%81%CE%B3%CE%B9%CE%BF%CF%82_%CE%98%CE%B5%CE%BF%CF%84%CE%BF%CE%BA%CE%AC%CF%82" title="Γεώργιος Θεοτοκάς" class="mw-redirect">Γεώργιος Θεοτοκάς</a> και πρώτος καλλιτεχνικός καλλιτεχνικός διευθυντής ο <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A3%CF%89%CE%BA%CF%81%CE%AC%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%9A%CE%B1%CF%81%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CF%8C%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Σωκράτης Καραντινός (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Σωκράτης Καραντινός</a>.<sup id="cite_ref-:0_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-2"></a></sup><sup id="cite_ref-3" class="reference"><a href="#cite_note-3"></a></sup> Η πρώτη παράσταση ανέβηκε το καλοκαίρι του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1961" title="1961">1961</a> και ήταν ο <i><a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%B9%CE%B4%CE%AF%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%82_%CE%A4%CF%8D%CF%81%CE%B1%CE%BD%CE%BD%CE%BF%CF%82" title="Οιδίπους Τύραννος">Οιδίπους Τύραννος</a></i><sup id="cite_ref-4" class="reference"><a href="#cite_note-4"></a></sup> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%BF%CF%86%CE%BF%CE%BA%CE%BB%CE%AE%CF%82" title="Σοφοκλής">Σοφοκλή</a> σε σκηνοθεσία Σ. Καραντινού<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup>, που παρουσιάστηκε πρώτα στα αρχαία θέατρα των Φιλίππων και της Θάσου<sup id="cite_ref-6" class="reference"><a href="#cite_note-6"></a></sup> και λίγο αργότερα στο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%B8%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8C_%CE%9A%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%B1%CE%BD%CE%B6%CF%8C%CE%B3%CE%BB%CE%B5%CE%B9%CE%BF_%CE%A3%CF%84%CE%AC%CE%B4%CE%B9%CE%BF" title="Εθνικό Καυτανζόγλειο Στάδιο">Καυτατζόγλειο Στάδιο</a> (9, 10 Σεπτεμβρίου 1961)<sup id="cite_ref-7" class="reference"><a href="#cite_note-7"></a></sup>.</p>
                <p>Κατά την πρώτη περίοδο της λειτουργίας του, έδρα του Κρατικού Θεάτρου Βορείου Ελλάδος ήταν το Βασιλικό Θέατρο στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>. Η πρεμιέρα της πρώτης χειμερινής περιόδου έγινε στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2_%CE%94%CE%B5%CE%BA%CE%B5%CE%BC%CE%B2%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="2 Δεκεμβρίου">2 Δεκεμβρίου</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1961" title="1961">1961</a>, με το έργο του Σπύρου Μελά <i>Παπαφλέσσας</i>, σε σκηνοθεσία <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%AD%CE%BB%CE%BF%CF%82_%CE%9A%CE%B1%CF%84%CF%83%CE%AD%CE%BB%CE%B7%CF%82" title="Πέλος Κατσέλης">Πέλου Κατσέλη</a><sup id="cite_ref-8" class="reference"><a href="#cite_note-8"></a></sup>. Το φθινόπωρο του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1962" title="1962">1962</a>, και μετά από τέσσερις ακόμη παραστάσεις, η έδρα του Κρατικού Θεάτρου Βορείου Ελλάδος μεταφέρθηκε στο νεότευκτο κτίριο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%84%CE%B1%CE%B9%CF%81%CE%B5%CE%AF%CE%B1_%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8E%CE%BD_%CE%A3%CF%80%CE%BF%CF%85%CE%B4%CF%8E%CE%BD" title="Εταιρεία Μακεδονικών Σπουδών">Εταιρείας Μακεδονικών Σπουδών</a>.<sup id="cite_ref-:0_2-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-2"></a></sup> Στόχος του, από την εποχή της ίδρυσής του, ήταν η διδασκαλία έργων του ελληνικού και ξένου δραματολογίου, η πραγματοποίηση περιοδειών στις κυριότερες πόλεις της Βόρειας Ελλάδας και όλης της χώρας (από το 1962), η οργάνωση παραστάσεων αρχαίου δράματος ή άλλων κλασικών έργων στα σωζόμενα αρχαία θέατρα και αλλού, καθώς και διάφορες άλλες εκδηλώσεις που έχουν σχέση με το θέατρο και την τέχνη γενικότερα.</p>

                <h2>Σκηνές</h2>
                <p>Το Κ.Θ.Β.Ε. διαθέτει πέντε χειμερινές σκηνές (Βασιλικό Θέατρο, Θέατρο Εταιρίας Μακεδονικών Σπουδών, νέο Υπερώο ΕΜΣ, Σκηνή Σ. Καραντινός Μονής Λαζαριστών, Μικρό Θέατρο Μονής Λαζαριστών) και δύο ανοιχτά θερινά θέατρα (Θέατρο Δάσους και Θέατρο Γης).&nbsp;</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p><br> Ο <b>Πύργος του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CF%81%CE%B3%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CF%83%CE%BC%CF%8C%CF%82_%CE%A4%CE%B7%CE%BB%CE%B5%CF%80%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%B9%CE%BD%CF%89%CE%BD%CE%B9%CF%8E%CE%BD_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%BF%CF%82" title="Οργανισμός Τηλεπικοινωνιών Ελλάδος">ΟΤΕ</a></b> είναι <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%BF%CF%82_%CF%84%CE%B7%CE%BB%CE%B5%CF%80%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%B9%CE%BD%CF%89%CE%BD%CE%B9%CF%8E%CE%BD&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πύργος τηλεπικοινωνιών (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">πύργος τηλεπικοινωνιών</a> ύψους 76 μέτρων στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1" title="Ελλάδα">Ελλάδα</a>. Βρίσκεται στην κεντρική Θεσσαλονίκη, στο χώρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CE%B9%CE%B5%CE%B8%CE%BD%CE%AE%CF%82_%CE%88%CE%BA%CE%B8%CE%B5%CF%83%CE%B7_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Διεθνής Έκθεση Θεσσαλονίκης">Διεθνούς Έκθεσης Θεσσαλονίκης</a>, η οποία είναι ένα από τα πιο μεγάλα γεγονότα του είδους της σε όλη την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CF%85%CF%81%CF%8E%CF%80%CE%B7" title="Ευρώπη">Ευρώπη</a><sup id="cite_ref-Emporis_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-Emporis-1"></a></sup>.</p>
                <p>Κατασκευάστηκε το 1970<sup id="cite_ref-.CE.94.CE.BF.CE.BC.CE.BF.CF.84.CE.B5.CF.87.CE.BD.CE.B9.CE.BA.CE.AE_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-.CE.94.CE.BF.CE.BC.CE.BF.CF.84.CE.B5.CF.87.CE.BD.CE.B9.CE.BA.CE.AE-2"></a></sup>σε σχέδια του αρχιτέκτονα Αλ. Αναστασιάδη, και χρησιμοποιήθηκε για αρκετά χρόνια ως περίπτερο του Οργανισμού Τηλεπικοινωνιών της Ελλάδας στη Διεθνή Έκθεση. Ανακαινίστηκε εσωτερικά το 2005. Σήμερα, χρησιμοποιείται από το δίκτυο κινητής τηλεφωνίας <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/Cosmote" title="Cosmote">Cosmote</a>.</p>
                <p>Στην κορυφή του πύργου λειτουργεί <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B5%CF%81%CE%B9%CF%83%CF%84%CF%81%CE%B5%CF%86%CF%8C%CE%BC%CE%B5%CE%BD%CE%BF_%CE%B5%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%B1%CF%84%CF%8C%CF%81%CE%B9%CE%BF" title="Περιστρεφόμενο εστιατόριο">περιστρεφόμενο εστιατόριο</a>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>λιμάνι της Θεσσαλονίκης</b> είναι ένα από τα μεγαλύτερα ελληνικά λιμάνια και ένα από τα μεγαλύτερα λιμάνια της λεκάνης του Αιγαίου Πελάγους, με συνολική ετήσια δυναμικότητα κυκλοφορία 16 εκατομμύρια τόνους (7.000.000 τόνοι ξηρού χύδην και 9 εκατομμύρια τόνους υγρού χύδην φορτίου). Ως ελεύθερο λιμάνι, λειτουργεί επίσης ως μια μεγάλη πύλη εισόδου για τη βαλκανική ενδοχώρα και τη Νοτιοανατολική Ευρώπη.</p>
                <p>Το λιμάνι της Θεσσαλονίκης περιέχει επίσης το δεύτερο μεγαλύτερο λιμάνι εμπορευματοκιβωτίων στην Ελλάδα, μετά το λιμάνι του Πειραιά.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Μέγαρο Μουσικής Θεσσαλονίκης</b> βρίσκεται στην <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>, επί της οδού 25ης Μαρτίου, στην παραλία της πόλης.</p>

                <h2>Κατασκευή</h2>
                <p>Κατασκευάστηκε σε οικόπεδο έκτασης 18 στρεμμάτων στην παραλία της Θεσσαλονίκης το οποίο παραχωρήθηκε από το Ελληνικό Δημόσιο με σκοπό την κατασκευή ενός σύγχρονου, πολιτιστικού και συνεδριακού κέντρου που θα έχει τη δυνατότητα φιλοξενίας ποικίλων εκδηλώσεων όπως συναυλίες, παραστάσεις όπερας, θεατρικές παραστάσεις, συνέδρια κλπ. Η χρηματοδότηση για την κατασκευή του έργου καλύφθηκε με πόρους που αλιεύθηκαν από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D" title="Υπουργείο Πολιτισμού">Υπουργείο Πολιτισμού</a> και από το Β\' Κοινοτικό Πλαίσιο Στήριξης ενώ οι αρχιτεκτονικές προμελέτες ήταν δωρεά στο Σύλλογο Φίλων της Μουσικής Θεσσαλονίκης από τον αντίστοιχο σύλλογο της Αθήνας. Το συνολικό κόστος του έργου ανήλθε στο ποσό των 14.100.000.000 <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%94%CF%81%CE%B1%CF%87%CE%BC%CE%AE" title="Δραχμή">δραχμών</a> ενώ τα εγκαίνια πραγματοποιήθηκαν στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2_%CE%99%CE%B1%CE%BD%CE%BF%CF%85%CE%B1%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="2 Ιανουαρίου">2 Ιανουαρίου</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2000" title="2000">2000</a> παρουσία του τότε πρωθυπουργού <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%89%CE%BD%CF%83%CF%84%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%BD%CE%BF%CF%82_%CE%A3%CE%B7%CE%BC%CE%AF%CF%84%CE%B7%CF%82" title="Κωνσταντίνος Σημίτης">Κώστα Σημίτη</a>, του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B1%CF%84%CF%81%CE%B9%CE%AC%CF%81%CF%87%CE%B7%CF%82_%CE%92%CE%B1%CF%81%CE%B8%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CE%BC%CE%B1%CE%AF%CE%BF%CF%82" title="Πατριάρχης Βαρθολομαίος">Οικουμενικού Πατριάρχη Βαρθολομαίου</a> κ.ά. ενώ οι εκδηλώσεις ξεκίνησαν τον Μάιο του ίδιου έτους.<sup id="cite_ref-:0_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup></p>

                <h2>Υποδομές</h2>
                <p>Το Μέγαρο αποτελείται από δύο κτίρια: το κτίριο Μ1 και το κτίριο Μ2. Το Μ1 διαθέτει μια μεγάλη αίθουσα συναυλιών, ένα χώρο υποδοχής του κοινού, γραφεία των διάφορων υπηρεσιών και άλλες βοηθητικές εγκαταστάσεις (καμαρίνια, αίθουσες δοκιμών, αποθήκες οργάνων κ.α.). Η εξωτερική μορφή του κτιρίου είναι εμπνευσμένη από το βυζαντινό παρελθόν και τον διεθνή χαρακτήρα που είχε μετέπειτα αποκτήσει. Το κτίριο Μ2 είναι σχεδιασμένο από τον Ιάπωνα αρχιτέκτονα <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%91%CF%81%CE%AC%CF%84%CE%B1_%CE%99%CF%83%CE%BF%CE%B6%CE%AC%CE%BA%CE%B9&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Αράτα Ισοζάκι (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">Αράτα Ισοζάκι</a> και αποτελεί δείγμα του μοντέρνου αρχιτεκτονικού ρεύματος. Διαθέτει και αυτό χώρο υποδοχής του κοινού, σύγχρονο εξοπλισμό και δύο αίθουσες χωρητικότητας 500 (αίθουσα Αιμίλιος Ριάδης) και 300 ατόμων αντίστοιχα (αίθουσα Μωρίς Σαλτιέλ, η οποία μπορεί να χωριστεί σε τρεις αίθουσες των 100 ή δύο των 100 και των 200 ατόμων). Στο Μέγαρο Μουσικής Θεσσαλονίκης στεγάζονται επίσης η Μουσική Βιβλιοθήκη και το Μουσείου Μουσικών Οργάνων.<sup id="cite_ref-:0_1-1" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Στην παραλία της <a href="/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>, δίπλα στον <a href="/wiki/%CE%9B%CE%B5%CF%85%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%A0%CF%8D%CF%81%CE%B3%CE%BF%CF%82" title="Λευκός Πύργος">Λευκό Πύργο</a> βρίσκεται το άγαλμα του Μεγάλου Αλεξάνδρου, Βασιλέα των Μακεδόνων. Αναπαριστάται ο <a href="/wiki/%CE%9C%CE%AD%CE%B3%CE%B1%CF%82_%CE%91%CE%BB%CE%AD%CE%BE%CE%B1%CE%BD%CE%B4%CF%81%CE%BF%CF%82" title="Μέγας Αλέξανδρος" class="mw-redirect">Μέγας Αλέξανδρος</a> να ιππέυει τον <a href="/wiki/%CE%92%CE%BF%CF%85%CE%BA%CE%B5%CF%86%CE%AC%CE%BB%CE%B1%CF%82" title="Βουκεφάλας">Βουκεφάλα</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B5%CE%BC%CE%B9%CE%BA%CF%8C%CF%82_%CE%AF%CF%80%CF%80%CE%BF%CF%82&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Πολεμικός ίππος (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">πολεμικό ίππο</a> ο οποίος συνόδεψε για 20 χρόνια τον Μακεδόνα στρατηλάτη στις εκστρατείες του. Ανεγέρθηκε το 1973 με δαπάνες από ερανικές επιτροπές και εγκαινιάστηκε το 1974. Είναι έργο του γλύπτη Ευάγγελου Μουστάκα<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> ο οποίος το φιλοτέχνησε στο εργαστήριό του στην Παλλήνη. Το μπρούντζινο άγαλμα χυτεύτηκε στα χυτήρια "Ρέντζο Μικελούτσι" στην Πιστόϊα της Ιταλίας.Το ύψος του αγάλματος είναι 6 μέτρα και έχει βάρος 4 τόνους. Το συνολικό ύψος μαζί με το βάθρο ανέρχεται στα 11 μέτρα.</p>
                <p>Το βάθρο πάνω στο οποίο δεσπόζει το μπρούντζινο άγαλμα είναι επενδεδυμένο με μάρμαρο <a href="/wiki/%CE%9C%CE%B5%CE%BB%CE%B9%CF%83%CF%83%CE%BF%CF%87%CF%8E%CF%81%CE%B9_%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Μελισσοχώρι Θεσσαλονίκης">Μελισσοχωρίου</a> σκούρου χρώματος. Ο περιβάλλων χώρος επίσης είναι επενδεδυμένος με λευκό μάρμαρο από τη <a href="/wiki/%CE%92%CE%AD%CF%81%CE%BF%CE%B9%CE%B1" title="Βέροια">Βέροια</a>, γεγονός που καθιστά το μέρος ελκυστικό σε άτομα που ασχολούνται με <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%A3%CE%BA%CE%AD%CF%8A%CF%84%CE%BC%CF%80%CE%BF%CF%81%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CE%B3%CE%BA&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="Σκέϊτμπορντινγκ (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">σκέϊτμπορντινγκ</a>. Επίσης στη δυτική πλευρά του μνημειακού συγκροτήματος υπάρχει τοιχίο με μπρούντζινη ανάγλυφη αναπαράσταση της <a href="/wiki/%CE%9C%CE%AC%CF%87%CE%B7_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%99%CF%83%CF%83%CE%BF%CF%8D" title="Μάχη της Ισσού">Μάχης της Ισσού</a>, κατά την οποία ο Μέγας Αλέξανδρος έτρεψε σε φυγή από το πεδίο της μάχης τον <a href="/wiki/%CE%94%CE%B1%CF%81%CE%B5%CE%AF%CE%BF%CF%82_%CE%93%CE%84_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%A0%CE%B5%CF%81%CF%83%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Δαρείος Γ΄ της Περσίας">Δαρείο τον Γ\'</a>, Βασιλιά των Περσών. Η καλλιτεχνική απεικόνιση αποτελείται 45 μορφές με τον Μέγα Αλέξανδρο να ηγείται σαρισσοφόρων Μακεδόνων οπλιτών και τον Δαρείο Γ\' των περσικών στρατευμάτων.</p>
                <p>Στο συκρότημα υπάρχουν επίσης δύο συστοιχίες από <a href="/wiki/%CE%91%CF%83%CF%80%CE%AF%CE%B4%CE%B1" title="Ασπίδα">ασπίδες</a> και <a href="/wiki/%CE%A3%CE%AC%CF%81%CE%B9%CF%83%CE%B1" title="Σάρισα">σάρισες</a>. Η συστοιχία στα δυτικά αποτελείται από 5 ασπίδες και σάρισες ενώ αυτή που βρίσκεται στα βόρεια από 3 ασπίδες και σάρισες. Οι συστοιχίες ασπιδών με σάρισες συμβολίζουν τους απλούς Μακεδόνες στρατιώτες που πήραν μέρος στην εκστρατεία του Μεγάλου Αλεξάνδρου. Οι συνολικές διαστάσεις του συγκροτήματος είναι 23 x 30 μέτρα.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Μουσείο Μακεδονικού Αγώνα</b> βρίσκεται στο κέντρο της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%%CE%%98%%CE%%B5%%CF%%83%%CF%%83%%CE%%B1%%CE%%BB%%CE%%BF%%CE%%BD%%CE%%AF%%CE%%BA%%CE%%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκης</a>, στην οδό Προξένου Κορομηλά, δίπλα στη Μητρόπολη. Στεγάζεται σε ένα νεοκλασικό κτήριο, σχεδιασμένο από τον <a href="/wiki/%%CE%%95%%CF%%81%%CE%%BD%%CE%%AD%%CF%%83%%CF%%84%%CE%%BF%%CF%%82_%%CE%%A4%%CF%%83%%CE%%AF%%CE%%BB%%CE%%BB%%CE%%B5%%CF%%81" title="Ερνέστος Τσίλλερ">Ερνέστο Τσίλλερ</a> μετά από δωρεά του <a href="/wiki/%%CE%%91%%CE%%BD%%CE%%B4%%CF%%81%%CE%%AD%%CE%%B1%%CF%%82_%%CE%%A3%%CF%%85%%CE%%B3%%CE%%B3%%CF%%81%%CF%%8C%%CF%%82" title="Ανδρέας Συγγρός">Ανδρέα Συγγρού</a>.<sup id="cite_ref-:0_1-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-1"></a></sup> Στους χώρους του στεγάζεται επίσης το <i>Κέντρο Έρευνας Μακεδονικής Ιστορίας και Τεκμηρίωσης</i> (ΚΕΜΙΤ).</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Κέντρο Ιστορικής Διαδρομής Εβραϊσμού Θεσσαλονίκης</b><sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> είναι μουσείο που βρίσκεται στην οδό Αγίου Μηνά 13, στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> - πρόκειται ουσιαστικά για το Εβραϊκό Μουσείο Θεσσαλονίκης<sup id="cite_ref-:0_2-0" class="reference"><a href="#cite_note-:0-2"></a></sup>. Συχνά αναφέρεται και με την ονομασία <b>Μουσείο Ιστορικής Διαδρομής του Εβραϊσμού Θεσσαλονίκης Simon Marks</b> (ο Σάιμον Μαρκς ήταν ιδρυτής σχολείου πρωτοβάθμιας εκπαίδευσης για εβραιόπουλα).</p>
                <p>H θέση του είναι στην περιοχή που υπήρξε το κέντρο της εβραϊκής κοινότητας από την εποχή που εγκαταστάθηκαν οι πρώτοι Ισπανοεβραίοι στην πόλη μέχρι και τα μετέπειτα μεταπολεμικά χρόνια.</p>
                <p>Στο μουσείο παρουσιάζεται η μόνιμη έκθεση "Θεσσαλονίκη:Μητρόπολη του Σεφαραδισμού", με στοιχεία για την ιστορία των Εβραίων στη συμπρωτεύουσα, όπως επίσης και για τις δραστηριότητές τους. Επίσης, ο επισκέπτης παρακολουθεί τη συμβολή των Εβραίων στην οικονομική ανάπτυξη, μέσα από τα εκθέματα, την κοινωφελή δραστηριότητά τους και τα βιβλία τους. Υπάρχει επίσης φωτογραφική έκθεση με θέμα το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CE%BB%CE%BF%CE%BA%CE%B1%CF%8D%CF%84%CF%89%CE%BC%CE%B1" title="Ολοκαύτωμα">Ολοκαύτωμα</a>.</p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Αρχαιολογικό Μουσείο Θεσσαλονίκης</b> ιδρύθηκε το 1912 και το κτίριο που στεγάζεται σήμερα εγκαινιάστηκε στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/27_%CE%9F%CE%BA%CF%84%CF%89%CE%B2%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="27 Οκτωβρίου">27 Οκτωβρίου</a> <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1962" title="1962">1962</a> όταν η πόλη γιόρταζε τα 50 χρόνια από την απελευθέρωσή της. Δημιουργήθηκε από τον αρχιτέκτονα <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%AC%CF%84%CF%81%CE%BF%CE%BA%CE%BB%CE%BF%CF%82_%CE%9A%CE%B1%CF%81%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%B9%CE%BD%CF%8C%CF%82" title="Πάτροκλος Καραντινός">Πάτροκλο Καραντινό</a>. Τα εκθέματα, τα οποία φιλοξενεί, προέρχονται από τις ανασκαφές, που έχουν πραγματοποιηθεί στην πόλη της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Θεσσαλονίκης" class="mw-redirect">Θεσσαλονίκης</a> και στην ευρύτερη περιοχή της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%B1" title="Μακεδονία">Μακεδονίας</a>. Τον Ιούνιο του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1980" title="1980">1980</a> εγκαινιάστηκε μια νέα πτέρυγα για να φιλοξενήσει τα ευρήματα από τις ανασκαφές της δεκαετίας του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1970" title="1970">1970</a> στους Βασιλικούς Τάφους της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B5%CF%81%CE%B3%CE%AF%CE%BD%CE%B1" title="Βεργίνα">Βεργίνας</a> με την έκθεση οι «Θησαυροί της Βεργίνας».Το 1982 οργανώθηκε μια νέα έκθεση, των ταφικών ανασκαφικών συνόλων από τη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%AF%CE%BD%CE%B4%CE%BF%CF%82" title="Σίνδος">Σίνδο</a>. Το 1996 έγινε η πρώτη εκτεταμένη έκθεση για την προϊστορική Μακεδονία στον ημιυπόγειο χώρο κάτω από την έκθεση της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%92%CE%B5%CF%81%CE%B3%CE%AF%CE%BD%CE%B1" title="Βεργίνα">Βεργίνας</a>, στο καινούργιο κτήριο του Βογιατζή του 1980. Τον Ιούνιο του 1998, μετά από τη μεταφορά&nbsp; των ευρημάτων των <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%B9%CE%B3%CE%AD%CF%82" title="Αιγές" class="mw-disambig">Αιγών</a> από το Μουσείο στη Βεργίνα, οργανώθηκε στο Μουσείο έκθεση με θέμα ο «Χρυσός των Μακεδόνων» προκειμένου να καλυφτεί το «κενό» που άφησε στη συνείδηση του κοινού η έλλειψη των εντυπωσιακών βασιλικών κτερισμάτων. Μέσα σε τέσσερεις θεματικές ενότητες καλύπτονται οι δραστηριότητεςπου συνδέονται με το χρυσό και δίνεται η εικόνα του πολιτισμού των Μακεδόνων από τον 6ο αι. μέχρι την υποταγή της Μακεδονίας στους Ρωμαίους το 168 μ.Χ. Μετά από μία τετραετή περίοδο εργασιών απαραίτητων για την αναδιοργάνωση των χώρων έκθεσης, αποθήκευσης, συντήρησης και διοίκησης, το Αρχαιολογικό Μουσείο Θεσσαλονίκης άνοιξε ξανά τις πύλες του στο κοινό, τον Σεπτέμβριο του 2006.</p>

                <p>Στο Μουσείο στεγάζονται ευρήματα από την ανασκαφική έρευνα σε οικόπεδα της πόλης και σε αρχαιολογικούς χώρους και ειδικότερα από τη δραστηριότητα της <a href="https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=%CE%99%CE%A3%CE%A4%27_%CE%B5%CF%86%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1%CF%82_%CE%B1%CF%81%CF%87%CE%B1%CE%B9%CE%BF%CF%84%CE%AE%CF%84%CF%89%CE%BD&amp;action=edit&amp;redlink=1" class="new" title="ΙΣΤ\' εφορίας αρχαιοτήτων (δεν έχει γραφτεί ακόμα)">ΙΣΤ\' εφορίας αρχαιοτήτων</a>, που καλύπτει τους νομούς <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7%CF%82" title="Θεσσαλονίκης" class="mw-redirect">Θεσσαλονίκης</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%B9%CE%BB%CE%BA%CE%AF%CF%82" title="Κιλκίς">Κιλκίς</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B9%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Πιερία" class="mw-redirect">Πιερίας</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A7%CE%B1%CE%BB%CE%BA%CE%B9%CE%B4%CE%B9%CE%BA%CE%AE" title="Χαλκιδική">Χαλκιδικής</a>. Για ένα μεγάλο χρονικό διάστημα φιλοξένησε τα ευρήματα των ανασκαφών του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B1%CE%BD%CF%8C%CE%BB%CE%B7%CF%82_%CE%91%CE%BD%CE%B4%CF%81%CF%8C%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CF%82" title="Μανόλης Ανδρόνικος">Μανώλη Ανδρόνικου</a> από τη Βεργίνα. Στις εσωτερικές αίθουσες στεγάζονται τα ευρήματα από το νεκροταφείο της Σίνδου. Στις εξωτερικές αίθουσες εκτίθενται αντικείμενα της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9D%CE%B5%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CE%B8%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CF%80%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%82" title="Νεολιθική περίοδος">Νεολιθικής</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CE%BB%CE%B1%CF%83%CF%83%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CE%B5%CF%80%CE%BF%CF%87%CE%AE" title="Κλασσική εποχή" class="mw-redirect">Κλασικής</a>, <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%B7%CE%BD%CE%B9%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CF%80%CE%B5%CF%81%CE%AF%CE%BF%CE%B4%CE%BF%CF%82" title="Ελληνιστική περίοδος">Ελληνιστικής</a> και <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CF%89%CE%BC%CE%B1%CF%8A%CE%BA%CE%AE_%CE%B1%CF%85%CF%84%CE%BF%CE%BA%CF%81%CE%B1%CF%84%CE%BF%CF%81%CE%AF%CE%B1" title="Ρωμαϊκή αυτοκρατορία" class="mw-redirect">Ρωμαϊκής</a> εποχής, ενώ στον κάτω όροφο παρουσιάζεται η προϊστορική συλλογή παρουσιάζοντας στον επισκέπτη μια διαχρονική εικόνα της πολιτισμικής εξέλιξης όχι μόνο στη Θεσσαλονίκη αλλά και ευρύτερα σε ολόκληρη την περιοχή της <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A0%CE%B5%CF%81%CE%B9%CF%86%CE%AD%CF%81%CE%B5%CE%B9%CE%B1_%CE%9A%CE%B5%CE%BD%CF%84%CF%81%CE%B9%CE%BA%CE%AE%CF%82_%CE%9C%CE%B1%CE%BA%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%B1%CF%82" title="Περιφέρεια Κεντρικής Μακεδονίας">Κεντρικής Μακεδονίας</a>.</p>

                <p>Στη στοά μπροστά από την είσοδο του Μουσείου βρίσκονται δύο μαρμάρινες <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CE%B1%CF%81%CE%BA%CE%BF%CF%86%CE%AC%CE%B3%CE%BF%CF%82" title="Σαρκοφάγος">σαρκοφάγοι</a> από την Θεσσαλονίκη με κάλυμα στο οποίο απεικονίζεται ο νεκρός να αναπαύεται. Στις πλευρές των σαρκοφάγων εικονίζονται θέματα όπως ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9F%CF%81%CF%86%CE%AD%CE%B1%CF%82" title="Ορφέας">Ορφέας</a> με την άρπα του, οι <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BC%CE%B1%CE%B6%CF%8C%CE%BD%CE%B5%CF%82" title="Αμαζόνες">Αμαζόνες</a> σε μάχη, το κυνήγι του κάπτου της Καλυδώνας κ.α. Πρόκειται για έργα αττικών εργαστηρίων του 2ου-3ου αι.μΧ.</p>
                <p>Το Αρχαιολογικό Μουσείο της Θεσσαλονίκης κηρύχθηκε διατηρητέο μνημείο από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D_(%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1)" title="Υπουργείο Πολιτισμού (Ελλάδα)" class="mw-redirect">Υπουργείο Πολιτισμού</a> το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2001" title="2001">2001</a>.Το 2002 με σχετικό Προεδρικό Διάταγμα (το 164/2002) το Αρχαιολογικό Μουσείο Θεσσαλονίκης έγινε ανεξάρτητη περιφερειακή μονάδα του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A5%CF%80%CE%BF%CF%85%CF%81%CE%B3%CE%B5%CE%AF%CE%BF_%CE%A0%CE%BF%CE%BB%CE%B9%CF%84%CE%B9%CF%83%CE%BC%CE%BF%CF%8D" title="Υπουργείο Πολιτισμού">Υπουργείου Πολιτισμού</a>.<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup></p>
            ]]>
        </item>

        <item>
            <![CDATA[
                <p>Το <b>Μουσείο Βυζαντινού Πολιτισμού</b> είναι μουσείο που βρίσκεται στη Λεωφόρο Στρατού, απέναντι από το Πεδίον του Άρεως, στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a>. Αποτελεί ειδική περιφερειακή μονάδα<sup id="cite_ref-1" class="reference"><a href="#cite_note-1"></a></sup> του Υπουργείου Πολιτισμού. Από την έναρξη λειτουργίας του Μουσείου, το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1994" title="1994">1994</a>, εκδίδεται περιοδικό, το πρώτο στο είδος του που δημιουργήθηκε από ελληνικό κρατικό μουσείο.<sup id="cite_ref-2" class="reference"><a href="#cite_note-2"></a></sup> Οι 11 αίθουσες του μουσείου άνοιξαν σταδιακά ως το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/2004" title="2004">2004</a>.<sup id="cite_ref-euromuse_3-0" class="reference"><a href="#cite_note-euromuse-3"></a></sup> Το 2005, το μουσείο τιμήθηκε με το «Βραβείο Μουσείου» του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%85%CE%BC%CE%B2%CE%BF%CF%8D%CE%BB%CE%B9%CE%BF_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%95%CF%85%CF%81%CF%8E%CF%80%CE%B7%CF%82" title="Συμβούλιο της Ευρώπης">Συμβουλίου της Ευρώπης</a>.<sup id="cite_ref-4" class="reference"></sup></p>

                <h2>Ιστορικό</h2>
                <p>Η ίδρυση του Μουσείου αποφασίστηκε πολύ νωρίς, το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1913" title="1913">1913</a> , ένα μόλις χρόνο μετά την απελευθέρωση της Θεσσαλονίκης. Το σχετικό διάταγμα του Γενικού Διοικητή Μακεδονίας <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%CF%84%CE%AD%CF%86%CE%B1%CE%BD%CE%BF%CF%82_%CE%94%CF%81%CE%B1%CE%B3%CE%BF%CF%8D%CE%BC%CE%B7%CF%82" title="Στέφανος Δραγούμης">Στέφανου Δραγούμη</a> έκανε λόγο για ίδρυση "Κεντρικού Βυζαντινού Μουσείου".<sup id="cite_ref-euromuse_3-1" class="reference"><a href="#cite_note-euromuse-3"></a></sup></p>
                <p>Αρχικά προτάθηκε να στεγαστεί στη Μονή Αχειροποιήτου, η απόφαση αυτή, όμως, δεν υλοποιήθηκε και το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1917" title="1917">1917</a> ως Μακεδονικό μουσείο ορίστηκε η <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%A1%CE%BF%CF%84%CF%8C%CE%BD%CF%84%CE%B1" title="Ροτόντα">Ροτόντα</a>. Εξάλλου, για λόγους ασφαλείας τα αρχαία της Θεσσαλονίκης μεταφέρθηκαν στην Αθήνα στο Χριστιανικό και Βυζαντινό Μουσείο. Τελικά εντάχθηκαν στη συλλογή του Βυζαντινού Μουσείου της Αθήνας.</p>
                <p>Αρκετές δεκαετίες αργότερα, επανήλθε το θέμα με την ίδρυση Βυζαντινού Μουσείου στη συμπρωτεύουσα. Τον σχετικό αρχιτεκτονικό διαγωνισμό κέρδισε ο <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9A%CF%85%CF%81%CE%B9%CE%AC%CE%BA%CE%BF%CF%82_%CE%9A%CF%81%CF%8C%CE%BA%CE%BF%CF%82" title="Κυριάκος Κρόκος">Κυριάκος Κρόκος</a>.<sup id="cite_ref-5" class="reference"><a href="#cite_note-5"></a></sup> Το κτήριο θεμελιώθηκε το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1989" title="1989">1989</a> και τα εγκαίνια έγιναν στις <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/11_%CE%A3%CE%B5%CF%80%CF%84%CE%B5%CE%BC%CE%B2%CF%81%CE%AF%CE%BF%CF%85" title="11 Σεπτεμβρίου">11 Σεπτεμβρίου</a> του <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1994" title="1994">1994</a>.<sup id="cite_ref-euromuse_3-2" class="reference"><a href="#cite_note-euromuse-3"></a></sup></p>
                <p>Λίγους μήνες προτού εγκαινιαστεί το μουσείο, μεταφέρθηκαν από την <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%B8%CE%AE%CE%BD%CE%B1" title="Αθήνα">Αθήνα</a> στη <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%98%CE%B5%CF%83%CF%83%CE%B1%CE%BB%CE%BF%CE%BD%CE%AF%CE%BA%CE%B7" title="Θεσσαλονίκη">Θεσσαλονίκη</a> οι αρχαιότητες που ήταν εκεί από το <a href="https://el.wikipedia.org/wiki/1916" title="1916">1916</a>, μέρος των οποίων παρουσιάστηκε στην έκθεση «Βυζαντινοί θησαυροί της Θεσσαλονίκης. Το ταξίδι της επιστροφής».</p>
            ]]>
        </item>
    </string-array>


</resources>
